<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<chapter xml:id="ch02"
	lang="es" version="5.0" 
	xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" 
	xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>Definiciones y conceptos</title>
  <section xml:id="ch02a">
  	<title>¿Qué es la vigilancia tecnológica?</title>
  	<para>
  		<emphasis role="strong">Definición según Palop y Vicente</emphasis> (1999, b) sobre la Vigilancia: “sistema organizado de observación y análisis del 
  		entorno, tratamiento y circulación interna de los hechos observados y posterior utilización en la empresa”.
  	</para>
  	<para>
  		<emphasis role="strong">Definición de Vigilancia Tecnológica</emphasis> (VT) según la norma UNE 166006: Proceso organizado, selectivo y sistemático, 
  		para captar información del exterior y de la propia organización sobre ciencia y tecnología, seleccionarla, analizarla, difundirla y comunicarla, para 
  		convertirla en conocimiento con el fin de tomar decisiones con menor riesgo y poder anticiparse a los cambios.
  	</para>
  	<para>
  		Otra de las definiciones que más se utiliza es: <emphasis role="strong">La vigilancia consiste en realizar de forma sistemática la captura, el análisis, 
  		la difusión y la explotación de las informaciones técnicas útiles para la supervivencia y el crecimiento de la empresa</emphasis>. La vigilancia debe 
  		alertar sobre cualquier innovación científica o técnica susceptible de crear oportunidades o amenazas. A las empresas les gusta saber qué pasa, no tener 
  		sorpresas, aprovechar las oportunidades, si pueden, y evidentemente combatir o hacer frente a las amenazas que puedan presentarse.
  	</para>
  	<para>
  		<emphasis role="strong">La Inteligencia Competitiva es definida por Gibbons y Prescott</emphasis> (1996): Inteligencia Competitiva es el proceso de 
  		obtención, análisis, interpretación y difusión de información de valor estratégico sobre la industria y los competidores, que se transmite a los 
  		responsables de la toma de decisiones en el momento oportuno.
  	</para>
  	<para>
  		<emphasis role="strong">Por lo tanto, ¿son dos conceptos similares?</emphasis>
  	</para>
  	<blockquote>
  		<para>
  			Muchas veces se confunden ambos conceptos al referirse a la misma cosa. Es obvio que los dos están estrechamente relacionados, sobre todo, porque 
  			la inteligencia competitiva es una evolución de la Vigilancia. Por ello, no son fácilmente distinguibles. De hecho, la Vigilancia está dividida 
  			exactamente en las mismas áreas que integran la inteligencia.
  		</para>
  		<para>
  			La Vigilancia nace ante la necesidad de las empresas de observar su entorno y así poder responder a determinados cambios cuando éstos se producen. 
  			La Inteligencia Competitiva, sin embargo, parte del conocimiento del entorno, lo cual implica poder adelantarse a los cambios, entendidos en ambos 
  			casos, como las amenazas y las oportunidades.
  		</para>
  		<para>
  			De esta manera, la diferencia fundamental entre las dos disciplinas es la actitud activa de la Inteligencia, para “conocer” el entorno y así 
  			anticiparse a los cambios. Ello supone no esperar a ver dónde se producen los cambios para actuar después, sino buscar activamente las oportunidades 
  			del entorno, lo que conlleva una revolución en la manera de entender todas las actividades gerenciales, comerciales y de innovación de la empresa.
  		</para>
  		<attribution>Fuente: Modelos de vigilancia tecnológica e inteligencia competitiva, ed. Bai, 2007.</attribution>
  	</blockquote>
  	<para>
  		Utilizarlos indistintamente no constituye una falta grave, y es habitual hacerlo así<footnote><para>Conferencia inaugural de los Estudios de Información 
  		y Documentación de la UOC del segundo semestre del curso 2001-2002 (15 de septiembre de 2001): 
  		<link xl:href="http://www.uoc.es/web/esp/art/uoc/escorsa0202/escorsa0202_imp.html"/> -[vínculo visitado en agosto de 2009].</para></footnote>. Pero cada 
  		vez más, los profesionales que realizan Inteligencia, marcan las distancias. La Inteligencia para ellos tiene unas implicaciones psicológicas y estratégicas 
  		que la Vigilancia, bajo su punto de vista, no tiene. Muchas definiciones de ambos conceptos coinciden casi completamente. No obstante, buscando un mayor 
  		rigor, se observa una tendencia a reservar la palabra Vigilancia a las primeras fases del proceso, es decir, a la obtención de la información y, tal vez 
  		a su procesamiento inicial, mientras que la Inteligencia se aplica sobre todo a las etapas finales, especialmente a la de análisis, que precede a la 
  		difusión y a la toma de decisiones.
  	</para>
  	<para>
  		La vigilancia tecnológica da paso o se incorpora dentro de la inteligencia económica, lo que supone utilizar la información obtenida relevante para la 
  		empresa de cara a la toma de decisiones acertada.
  	</para>
  	<para>
  		Por esta razón se afirma que la vigilancia genera inteligencia:
  	</para>
  	<para>
  		<emphasis role="strong">
  			La vigilancia tiene un papel de detección mientras la inteligencia competitiva tiene por misión el posicionamiento estratégico de la empresa en su 
  			entorno (Cohen).
  		</emphasis>
  	</para>
  	<para>
  		<emphasis role="strong">
  			La inteligencia no es sólo observación sino una práctica ofensiva y defensiva de la información. Es una herramienta que conecta el saber de la empresa 
  			con la acción (Baumard, 1991).
  		</emphasis>
  	</para>
  	<para>
  		Otros autores aportan nuevos matices. En Francia, por ejemplo, emplean la expresión Inteligencia Económica en lugar de Inteligencia Competitiva, que 
  		incluye el análisis de las áreas tecnológica, comercial, jurídica, financiera, etc., con un carácter más global que la Vigilancia, que se limitaría a 
  		un solo aspecto (por ejemplo, Vigilancia Tecnológica). Otros señalan que la Inteligencia aporta un producto más “elaborado” o “refinado” que la Vigilancia, 
  		que, según ellos, aportaría sólo datos en bruto. Por último, algunos señalan que el argumento de más peso en la utilización de la palabra Inteligencia en 
  		lugar de Vigilancia consiste en el creciente uso del vocablo <foreignphrase lang="en">Intelligence</foreignphrase> en el mundo anglosajón, que incluye 
  		aspectos relacionados con la Seguridad.
  	</para>
  	<para>
  		La vigilancia tecnológica y la inteligencia competitiva se orientan a proporcionar información para la toma de decisiones, pero su objeto de análisis 
  		marca la diferencia entre ellas. Mientras la primera se enfoca en el seguimiento de la evolución de la tecnología y de sus implicaciones, la segunda 
  		lo hace en otros factores de competitividad, como los competidores actuales y potenciales, clientes, proveedores, entorno normativo, etc., y sus 
  		repercusiones en la competitividad de las empresas (regiones, sectores, clusters, cadenas productivas, entre otras).
  	</para>
  	<para>
  		Dado que es un proceso, se trata de un conjunto de acciones que se llevan a cabo entre varias personas, por tanto no corresponde con la idea del 
  		trabajo de una persona, sino de un equipo.
  	</para>
  	<para>
  		Dado que es un proceso, no hay que identificar a la vigilancia con herramientas de software, bases de datos o publicaciones especializadas. El proceso 
  		está por encima de las herramientas que se utilizan, que pueden cambiar y evolucionar con el tiempo. Es el proceso el que indica, además, el mejor uso 
  		que hay que dar a cada herramienta o a cada fuente de información.
  	</para>
  	<para>
  		La Vigilancia Tecnológica está basada en la captación y análisis sistemático de informaciones disponible en fuentes de información gratuitas o 
  		comerciales. No tiene nada que ver con la obtención ilícita de información mediante espionaje, copias ilegales etc.
  	</para>
  	<para>
  		Las tareas de la VT son pura gestión de la información. Se trata de un método claro, riguroso y neutro de alerta temprana para la dirección.
  	</para>
  	<para>
  		El fin de la Vigilancia Tecnológica no es captar rumores o informaciones sin contrastar. Todo lo contrario, se trata de localizar informaciones 
  		fiables de alto valor que creen nuevas oportunidades de negocio y mejoren la situación competitiva de la organización.
  	</para>
  	<para>
  		Hay que hacer hincapié en que el principal beneficiario de la implantación de esta metodología es la dirección de la empresa, por lo que su implantación 
  		conviene que esté impulsada por la propia dirección<footnote><para>Fuente: ¿Qué es la Inteligencia Competitiva? Pere Escorsa. Madrid, 29-30 de noviembre de 2007.</para></footnote>.
  	</para>
  </section>
  <section xml:id="ch02b">
  	<title>Objetivos de la vigilancia tecnológica</title>
  	<para>
  		La Vigilancia Tecnológica tiene como objetivo la obtención continuada y el análisis sistemático de información de valor estratégico sobre tecnologías 
  		y sus tendencias previsibles, para la toma de decisiones empresariales.
  	</para>
  	<para>
  		También es destacable el objetivo que se señala desde la Comunidad de Madrid para la vigilancia tecnológica, que es <quote>la obtención continuada y 
  		el análisis sistemático de información de valor estratégico</quote> (2000).
  	</para>
  	<para>
  		Las empresas necesitan conocer las últimas tecnologías en las que se está trabajando, así como los últimos productos que están en el mercado. En 
  		definitiva, conocer las líneas de investigación y las patentes en la disciplina correspondiente. También interesa conocer las tecnologías emergentes 
  		y aquellas que quedan obsoletas. Por tanto, saber en una etapa temprana, los avances tecnológicos en el área de interés, es un tema prioritario. La 
  		incorporación de una tecnología eficiente puede ofrecer una ventaja competitiva a la empresa.
  	</para>
  	<para>
  		En <emphasis role="strong">segundo</emphasis> lugar, interesa conocer qué hacen los competidores, en qué investigan, dónde patentan, por dónde se 
  		mueven, para intentar seguirles o adelantarles.
  	</para>
  	<para>
  		La cooperación entre las diferentes universidades, centros tecnológicos, empresas, consorcios y asociaciones innovadoras resulta fundamental para 
  		obtener la mejor tecnología dentro de un área determinada que permita a la empresa destacar del resto.
  	</para>
  	<para>
  		<emphasis role="strong">Tercero</emphasis>, se intentará armonizar y organizar los estudios e investigaciones sobre los distintos estándares para, 
  		de este modo, impedir el duplicado del trabajo.
  	</para>
  	<para>
  		Y, finalmente, las empresas de una tecnología determinada quieren saber quién es el líder, y en qué instituto, en qué universidad, en qué empresa 
  		está, para intentar ponerse en contacto con él para conseguir ventaja.
  	</para>
  	<para>
  		El objetivo es conseguir que la información adecuada esté en el momento preciso en manos de quien la necesita.
  	</para>
  	<para>
  		Es decir, si se tiene la información adecuada, pero no se ha establecido quien o quienes son receptores de esta información, cuando por fin lo 
  		hayamos localizado, la información ya no tendrá el valor añadido del principio. El factor “novedad” o “sorpresa” en una información es tremendamente 
  		efímero, y todo el tiempo que se tarde en transmitirla irá en detrimento de su valor.
  	</para>
  	<para>
  		Por lo tanto el factor información valiosa + interlocutor válido = vigilancia tecnológica.
  	</para>
  	<informalfigure xreflabel="Fig 1">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="resource/INF-4-051.jpg" />
	  		</imageobject>
	  	</mediaobject>
  	</informalfigure>
  </section>
  <section xml:id="ch02c">
  	<title>¿Qué se debe vigilar?</title>
  	<para>
  		Como el propio término indica, la vigilancia supone estar informado de lo que está ocurriendo en un determinado entorno. Para el gestor de la 
  		información esto significa detectar información de interés procedente de recursos variados y dispersos, pero también seguir y analizar aquellas 
  		otras fuentes de obligada consulta que habitualmente aportan información relevante y que deben explorarse sistemáticamente.
  	</para>
  	<para>
  		Conocer el entorno, identificar tendencias (nuevos temas, nuevos actores, nuevos productos, nuevos procesos, etc.), riesgos, oportunidades, etc., 
  		y actuar en consecuencia, son los objetivos básicos de la vigilancia tecnológica y la inteligencia competitiva. El éxito de estos procesos depende 
  		de distintos factores pero podemos afirmar que hay dos determinantes. Por una parte, la participación de todos los miembros de una organización; 
  		por otra, la existencia de un sistema de gestión del conocimiento eficaz, entendiendo por tal un modelo de gestión de información formal e informal.
  	</para>
  	<para>
  		Sin embargo, en las últimas décadas esa tarea ha vivido desarrollos sustanciales, y hoy coexisten prácticas de vigilancia con objetivos y niveles 
  		heterogéneos de avance. Cuando dicha labor se hace de manera rutinaria en la empresa, sobre un amplio conjunto de fuentes de datos, con la expectativa 
  		de encontrar información de interés para el desarrollo de su negocio, se está en presencia de una vigilancia <emphasis role="strong">pasiva</emphasis> 
  		o <emphasis role="strong">scanning</emphasis>. Cuando la búsqueda de información sobre actividades relevantes seleccionadas tiene un carácter 
  		investigativo, con el fin de proveer un conocimiento continuo sobre los desarrollos y las tendencias emergentes, se le llama vigilancia 
  		<emphasis role="strong">activa</emphasis> o <emphasis role="strong">monitoring</emphasis>. Si en ella se incluye la búsqueda puntual de información sobre 
  		un determinado tema, se denomina search (Escorsa y Maspons, 2001). Cuando la búsqueda incluye tanto al <emphasis role="strong">scanning</emphasis> 
  		como al <emphasis role="strong">monitoring</emphasis>, es decir, tiene un carácter más general, se denomina <emphasis role="strong">watching</emphasis>. 
  		En este caso el proceso de vigilancia está mucho más organizado y es más sistemático, y se está en presencia de un sistema de organización de la 
  		observación, análisis y difusión precisa de la información para la toma de decisiones. Ese sistema de vigilancia filtra, interpreta y valora la 
  		información para permitir a sus usuarios actuar con más eficacia<footnote><para>MALAVER RODRÍGUEZ, Florentino; VARGAS PÉREZ, Marisela (ed.): 
  		Vigilancia tecnológica y competitividad sectorial: lecciones y resultados de cinco estudios, ISBN: 978-958-44-1156-3, Bogotá, 2007.</para></footnote>.
  	</para>
  </section>
  <section xml:id="ch02d">
  	<title>Clases de Vigilancia</title>
  	<para>Se habla de cuatro tipos de vigilancia:</para>
  	<orderedlist numeration="loweralpha">
  		<listitem>
  			<para>
  				<emphasis role="strong">tecnológica</emphasis> o centrada en el seguimiento de los avances del estado de la técnica y en particular de la 
  				tecnología y de las oportunidades /amenazas que genera.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				<emphasis role="strong">competitiva</emphasis>, implica un análisis y seguimiento de los competidores actuales, potenciales y de aquellos con 
  				producto sustitutivo.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				<emphasis role="strong">comercial</emphasis>, dedica la atención sobre los clientes y proveedores.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				<emphasis role="strong">del entorno</emphasis>, centra la observación sobre el conjunto de aspectos sociales, legales, medioambientales, 
  				culturales, que configuran el marco de la competencia.
  			</para>
  		</listitem>
  	</orderedlist>
  </section>
  <section xml:id="ch02e">
  	<title>Vigilancia Tradicional</title>
  	<blockquote>
  		<para>
  			<emphasis role="strong">Todas las acciones económicas están insertadas en redes de relaciones interpersonales.</emphasis>
  		</para>
  		<para>
  			<emphasis role="strong">La implantación de acciones de Vigilancia fiables y eficaces pasa por la creación y la gestión de un cierto número de redes.</emphasis>
  		</para>
  	</blockquote>
  	<para>
  		La vigilancia tradicional es la que se ha realizado toda la vida en las empresas. Aunque quizá el término Vigilancia se ha puesto más o menos de moda 
  		en los últimos diez años, las empresas llevan realizando Vigilancia desde hace mucho tiempo.
  	</para>
  	<para>
  		La asistencia a ferias, congresos, la consulta de catálogos, las revistas especializadas que se recibían por correo en formato papel...
  	</para>
  	<para>
  		La Vigilancia tradicional utiliza fuentes clásicas para atender a estos frentes:
  	</para>
  	<itemizedlist>
  		<listitem>
  			<para>
  				<emphasis role="strong">Vigilancia competitiva</emphasis> competidores actuales y potenciales.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				<emphasis role="strong">Vigilancia comercial</emphasis> clientes, mercados, proveedores.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				<emphasis role="strong">Vigilancia tecnológica</emphasis> tecnologías disponibles y/o emergentes.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				<emphasis role="strong">Vigilancia del entorno</emphasis> sociología, política, reglamentaciones, medio ambiente...
  			</para>
  		</listitem>
  	</itemizedlist>
  	<informalfigure xreflabel="Fig 2">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="resource/INF-4-006.jpg" />
	  		</imageobject>
	  	</mediaobject>
  	</informalfigure>
  	<para>
  		Y de forma tradicional contestaba en la medida de lo posible a estas preguntas, aunque de forma no estructurada:
  	</para>
  	<itemizedlist>
  		<listitem>
  			<para>
  				¿Cuáles son las principales líneas de investigación/innovación?
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				¿Qué tecnologías/productos emergentes están apareciendo?
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				¿Qué hacen los competidores/proveedores?
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				¿Quiénes son los líderes? (Centros de investigación, equipos, personas...).
  			</para>
  		</listitem>
  	</itemizedlist>
  	<para>
  		La necesidad de saber qué es lo que está ocurriendo en el entorno (nuevos mercados, nuevos competidores, nuevas amenazas...) ha sido junto con 
  		la aparición de Internet la causa del acercamiento de la Vigilancia a la empresa.
  	</para>
  </section>
  <section xml:id="ch02f">
  	<title>Vigilancia Avanzada</title>
  	<para>
  		Los volúmenes de datos, informaciones y conocimientos que se almacenan en bases de datos y en los que se han dado en llamar grandes repositorios 
  		de datos permiten una exploración mediante diferentes opciones de búsqueda.
  	</para>
	<para>
		<emphasis role="strong">Minería de datos: </emphasis> Es un mecanismo de explotación, consistente en la búsqueda de información valiosa en 
		grandes volúmenes de datos. Está muy relacionada con las bodegas de datos que proporcionan la información histórica con la cual los algoritmos 
		de minería tienen la información necesaria para la toma de decisiones.
	</para>
	<para>
		Según <emphasis>Fallad</emphasis> y sus coautores (1996): “La minería de datos es un proceso no trivial de identificación válida, novedosa, 
		potencialmente útil y entendible de patrones comprensibles que se encuentran ocultos en los datos”.
	</para>
	<para>
		Según Molina y sus colaboradores (2001): “Es la integración de un conjunto de áreas que tienen como propósito la identificación de un 
		conocimiento obtenido a partir de las bases de datos que aporten un sesgo hacia la toma de decisión”.
	</para>
	<para>
		<emphasis role="strong">Minería de textos: </emphasis>Debido a que el 80 por ciento de la información de una compañía está almacenada en forma 
		de documentos, las técnicas como la categorización de texto, el procesamiento de lenguaje natural, la extracción y recuperación de la información 
		o el aprendizaje automático, entre otras, apoyan al <foreignphrase lang="en">Text Mining</foreignphrase> (minería de texto). En ocasiones se confunde 
		el <foreignphrase lang="en">Text Mining</foreignphrase> con la recuperación de la información (<foreignphrase lang="en">Information Retrieval</foreignphrase> 
		o IR) (Hearst, 1999). Esta última consiste en la recuperación automática de documentos relevantes mediante indizaciones de textos, clasificación, 
		categorización, etcétera. Generalmente, se utilizan palabras clave para encontrar una página relevante. En cambio, el 
		<foreignphrase lang="en">Text Mining</foreignphrase> se refiere al examen de una colección de documentos y el descubrimiento de información no 
		contenida en ningún documento individual de la colección; en otras palabras, trata de obtener información sin haber partido de algo. (Nasukawa y otros, 
		2001)<footnote><para>Fuente: Bressán G. 2003. Almacenes de datos y minería de datos. 2003. Disponible en: 
		<link xl:href="http://www/banners/interstitial.html?http://exa.unne.edu.ar/"/> [Consultado: 29 de julio de 2009].</para></footnote>.
	</para>
	<para>
		La <emphasis role="strong">minería de texto</emphasis> pretende facilitar el tratamiento por parte de las computadoras de la semántica del 
		lenguaje natural. La mayor parte del conocimiento humano está representado en lenguaje natural. Para poder acceder a dicho conocimiento es 
		necesario poder contestar a estas preguntas:
	</para>
	<itemizedlist>
		<listitem>
			<para>
				¿Cómo buscamos la información?
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				¿Cómo comparar fuentes de información diferentes y sacar conclusiones?
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				¿Cómo manejamos los textos para, por ejemplo, traducirlos o editarlos?
			</para>
		</listitem>
	</itemizedlist>
  	<para>
  		La <emphasis role="strong">Minería de texto</emphasis> consiste en la búsqueda a partir de técnicas de aprendizaje automático de regularidades o 
  		patrones que se encuentran dentro de un texto.
  	</para>
  	<para>
  		En la literatura sobre el tema, se refiere que las aplicaciones de la minería de textos se utilizan principalmente para:
  	</para>
  	<itemizedlist>
  		<listitem>
  			<para>
  				Extraer información relevante de un documento.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Agregar y comparar información automáticamente.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Clasificar y organizar documentos según su contenido.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Organizar depósitos para búsqueda y recuperación.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Clasificar textos e indizarlos en el Web.
  			</para>
  		</listitem>
  	</itemizedlist>
  	<para>
  		Pero la realidad es que son muchos los casos de organizaciones que han aplicado la minería de textos con el afán de alcanzar objetivos más reales y 
  		ambiciosos (en el mejor sentido) que estos. Por ejemplo, el uso que le dan algunas empresas para identificar el contenido de los correos electrónicos 
  		que les envían los clientes y redirigirlos a los departamentos apropiados, incluso si el sistema es capaz de identificar el contenido de una consulta 
  		frecuente, envía una respuesta estándar, sin necesidad de intervención humana. En el campo de la vigilancia tecnológica y en la “<foreignphrase lang="en">Business Intelligence</foreignphrase>”, 
  		para bucear en las bases de datos textuales y seguir la evolución de la competencia. Además de que se apunta también la posibilidad de usar esta técnica 
  		en la investigación de mercados en el Web, sobre la base de recoger estadísticas sobre la utilización de determinados conceptos y temas en la red con el 
  		objetivo de estimar la demografía y las curvas de demanda de productos asociados con ellos. Todas esas aplicaciones son perfectamente transferibles a la 
  		gestión de información que ocurre en el interior de las bibliotecas y están llamadas a redimensionar la función de la entidad, así como del bibliotecario, 
  		tanto hacia adentro como fuera de esta<footnote><para>Fuente: Copiado y pegado de “Minería de textos: una herramienta útil para mejorar la gestión del 
  		bibliotecario en el entorno digital” MSc. Eleazar BOTTA-FERRET1 y Lic. Jania E. CABRERA-GATO2, Acimed 2007; 16(4) 
  		<link xl:href="http://bvs.sld.cu/revistas/aci/vol16_4_07/aci051007.html"/>, [consulta: 3 de agosto de 2009].</para></footnote>.
  	</para>
  </section>  
</chapter>