<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<chapter xml:id="ch04"
	lang="es" version="5.0" 
	xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" 
	xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>La información y la empresa</title>
  <blockquote>
	<para>
		Tu vigilancia necesita extenderse más allá de las fronteras tradicionales de tu sector y sus actuales productos. Tus competidores 
		tradicionales son a menudo el punto de vista equivocado para detectar las señales de cambios profundos.
	</para>
	<attribution>Eckhard Pfeiffer, Presidente de Compaq Computer.</attribution>
  </blockquote>
  <section xml:id="ch04a">	
  	<title>¿Para qué sirve la Vigilancia en una empresa?</title>
  	<para>
  		Las empresas europeas pierden más de 3,5 billones de Euros en investigar y desarrollar productos ya patentados (Farreras 1994).
  	</para>
  	<para>
  		Se estima que el 80% de la información Técnica está almacenada en las bases de patentes. Sin embargo el uso de las Patentes 
  		como fuente de información en Europa está muy lejos del de Japón o Estados Unidos.
  	</para>
  	<informalfigure xreflabel="Fig 6">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="resource/INF-4-008.jpg" />
	  		</imageobject>
	  	</mediaobject>
  	</informalfigure>
  	<informalfigure xreflabel="Fig 7">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="resource/INF-4-009.jpg" />
	  		</imageobject>
	  	</mediaobject>
  	</informalfigure>
  	<blockquote>
  		<para>
  			Una empresa que tenga acceso a información valiosa para su competitividad, en una forma oportuna y adecuada, que cuente con una cultura 
  			en la que se promueva la discusión y donde los miembros clave de la empresa mantengan contacto con fuentes externas de información, y más 
  			importante aún, que pueda transformar esta información en un producto “inteligente”, es decir, que brinde resultados de alto valor 
  			estratégico, verá incrementada significativamente sus posibilidades para obtener innovaciones existosas.
  		</para>
  		<attribution>Fuente: Escorsa y Maspons (2001).</attribution>
  	</blockquote>
  	<section xml:id="ch04a1">
  		<title>La información falsa en Internet</title>
  		<para>
  			La Nasdaq (<foreignphrase lang="en">National Association of Security Dealers-Automatic Quotation</foreignphrase>, bolsa electrónica norteamericana) 
  			ha introducido un dispositivo de vigilancia (<foreignphrase lang="en">surveillance device</foreignphrase>) que permite detectar información falsa en 
  			internet lanzada con la intención de afectar un determinado valor cotizado.
  		</para>
  		<para>
  			Desarrollado por la conocida empresa especializada en seguridad de datos RSA (iniciales de los apellidos de sus fundadores Ronald L. Rivest, Adi 
  			Shamir y Leonard M. Adleman), utiliza sistemas criptográficos y pretende controlar todo lo que se dice en <foreignphrase lang="en">chatrooms</foreignphrase> 
  			sobre bolsa, descubriendo qué datos erróneos se vierten sobre las 4.000 principales empresas norteamericanas.
  		</para>
  		<para>
  			Más detalles sobre el sistema en: <link xl:href="http://www.news.com/News/Item/0,4,14008,00.html"/> [Financial Times, 05/09/97, p. 1].
  		</para>
  	</section>
  </section>
  <section xml:id="ch04b">
  	<title>La Vigilancia y su ayuda a la empresa</title>
  	<para>
  		La puesta en marcha de <emphasis role="strong">procesos de vigilancia</emphasis> permite anticiparse, encontrar respuestas y localizar la información 
  		relacionada con un tema previamente definido, reducir riesgos y aumentar nuestra capacidad de innovación. A partir de ahí, recuperados los documentos 
  		que cumplen con los parámetros objetivos, éstos se deberán analizar, valorar, ordenar, clasificar, haciéndolos accesibles y de fácil uso.
  	</para>
  	<para>
  		Existen opciones de búsqueda de diferentes características, gratuitas o de pago, con más o menos prestaciones a la hora de localizar información. No 
  		obstante, obtener resultados depende, en la mayor parte de los casos, de la habilidad del usuario a la hora de formular la consulta, priorizar 
  		necesidades, analizar la información disponible y los “gaps” existentes, identificar y validar la fiabilidad de las fuentes, así como las herramientas 
  		a utilizar, ser flexibles y, cuando sea necesario, contar con expertos. Teniendo en cuenta estas premisas la cuestión sobre la inversión necesaria puede 
  		ser, en la mayoría de los casos, no demasiado relevante.
  	</para>
  	<para>
  		Existen distintas opciones y herramientas a la hora de implantar un sistema de estas características. Las herramientas de software, son fácilmente 
  		abordables y haciendo un uso inteligente de las mismas podremos conseguir una amplia variedad de objetivos.
  	</para>
  	<para>
  		El tamaño de la empresa no será, por tanto, una variable que condicione o defina la pertinencia o no de la <emphasis role="strong">función de vigilancia.</emphasis> 
  		Por el contrario, cuando en nuestro día a día percibamos que la tecnología se puede comprar sin demasiada dificultad, que el producto es conocido, que 
  		no existen diferencias destacables en costes y que, sin embargo, el valor se encuentra en aportar algo más cada día, dando soluciones innovadoras y 
  		diferentes al resto, necesitaremos, posiblemente, conocer y aplicar alguna de las herramientas disponibles en el mercado para realizar funciones de 
  		vigilancia<footnote><para>Vigilancia Tecnológica e Inteligencia Competitiva: usos y aplicaciones en la empresa navarra, 2005. En: 
  		<link xl:href="http://www.navactiva.com/web/es/documentacion?tag=210"/> [consultado el 3 de septiembre de 2009].</para></footnote>.
  	</para>
  </section>
  <section xml:id="ch04c">
  	<title>La empresa y su entorno</title>
  	<para>
  		Podemos identificar tres tipos de información en función de su valor dentro de la empresa:
  	</para>
  	<orderedlist numeration="loweralpha">
  		<listitem>
  			<para>
  				<emphasis role="strong">Difusa.</emphasis> Por supuesto la más difícil de detectar, y al mismo tiempo la que tiene más valor. Puede 
  				conseguir modificar el desarrollo de un proyecto. Muchas veces llega a nosotros de forma indirecta y cuesta identificarla ya que una 
  				vez detectada no es fácil cotejarla. Normalmente se encuentra dentro de documentación difícil de localizar: patentes, tesis, artículos 
  				científicos, actas de congresos especializados, “papers”, etc.
  			</para>
  			<informalfigure xreflabel="Fig 8">
			  	<mediaobject>
			  		<imageobject>
			  			<imagedata fileref="resource/INF-4-010.jpg" />
			  		</imageobject>
			  		<caption>
			  			<para>Fuente: Jokoviak 1992.</para>
			  		</caption>
			  	</mediaobject>
		  	</informalfigure>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				<emphasis role="strong">Latente.</emphasis> Se encuentra disgregada y no es de difícil localización, pero sí es complicado unificarla. 
  				Suele aparecer en fuentes diferentes y con formatos diversos. Se puede utilizar para documentar el estado de la técnica, sin hacer un 
  				análisis profundo de los resultados obtenidos. Para localizar información de este tipo podemos recurrir a los clientes, a bases de 
  				datos de proyectos de I+D, a buscadores especializados, foros, etc.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				<emphasis role="strong">Del entorno.</emphasis> De carácter generalista, de poco valor para la estrategia de la empresa, pero que 
  				marca una pauta o ayuda a ver la tendencia del entorno. Está formada por noticias de prensa, novedades de las ferias, catálogos de 
  				proveedores, etc.
  			</para>
  		</listitem>
  	</orderedlist>
  	<para>
  		<emphasis role="strong">Alfons Cornella</emphasis> cita a Jakobiak cuando establece una tipología de la información que denomina crítica, y 
  		que está formada por los siguientes tipos: científica, técnica, tecnológica, técnico-económica, jurídica y reglamentaria, de entorno y 
  		seguridad, e información cualitativa y general.
  	</para>
  	<section xml:id="ch04c1">
  		<title>Información externa (modelo de Laudon y Laudon)</title>
  		<para>
  			Entre los estudios para clasificar la información del entorno de la empresa destaca, también, la clasificación de Laudon y Laudon que 
  			sirve, además, para estructurar la captura y absorción de información.
  		</para>
  		<para>
  			Así, identifican dos entornos, inmediato y remoto:
  		</para>
  		<itemizedlist>
  			<listitem>
  				<para>
  					<emphasis role="strong">El entorno inmediato,</emphasis> lo conforman los activos que una empresa trata a diario, como clientes, 
  					distribuidores, competidores, proveedores, financiadores y reguladores.
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					<emphasis role="strong">El entorno remoto</emphasis>, está formado por aquellos elementos que una empresa debe tener en cuenta 
  					para controlar el entorno en el que se encuadra, y que está formado por la información sobre la situación política, la sociedad, 
  					los cambios tecnológicos o la evolución económica.
  				</para>
  			</listitem>
  		</itemizedlist>
  	</section>
  	<section xml:id="ch04c2">
  		<title>Información interna</title>
  		<para>
  			Alfons Cornella (1994, 104) destaca dos aspectos a tener en cuenta a la hora de acometer el análisis de la información interna y 
  			sus repercusiones sobre la competencia de la empresa. Por un lado distingue entre la información operacional, aquella que se genera 
  			por el propio funcionamiento rutinario de la empresa y los conocimientos o <foreignphrase lang="en">Know-how</foreignphrase>, que no son 
  			otra cosa sino el resultado de la integración de la información interna y externa y las capacidades creativas de los miembros de la empresa. 
  			En segundo lugar, afirma que la información tiene sentido sólo cuando alguien la usa para algo.
  		</para>
  		<para>
  			Aunque resulta obvio que todos los miembros de una empresa utilizan información en mayor o menor medida, la mayoría de las investigaciones 
  			sobre el uso de la información interna de las empresas, se han centrado en el estudio del comportamiento de los directivos (McKinnon, 1992). 
  			Ello se debe a que una de las características de la gestión de una empresa según Forrester (1968) es la de convertir información en acción en 
  			el proceso de toma de decisiones, actividad que desarrollan por excelencia los directivos.
  		</para>
  		<para>
  			Estas consideraciones permiten enfocar el estudio de la información interna de una empresa como recurso competitivo, sobre la base de cómo es 
  			utilizada dicha información por sus directivos en el desempeño de sus tareas directivas, actividades todas ellas que involucran el manejo de 
  			información.
  		</para>
  	</section>
  </section>
  <section xml:id="ch04d">
  	<title>Las fuentes de información de una empresa</title>
  	<para>Tipos de fuentes de información</para>
	<para>
		Las principales fuentes de información que pueden alimentar la función de vigilancia tecnológica son:
	</para>
	<itemizedlist>
		<listitem>
			<para>
				los contactos directos personales con los competidores, proveedores, centros de investigación, universidades, etc...,
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				la participación en coloquios, congresos y otras manifestaciones científicas,
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				las revistas especializadas,
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				las patentes como sistemas de información ya que reflejan cuales son las grandes tendencias las bases de datos.
			</para>
		</listitem>
	</itemizedlist>
	<para>(P. Morcillo Revista Madri+d Número 17, junio- julio 2003)</para>
	<informalfigure xreflabel="Fig 9">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="resource/INF-4-011.jpg" />
	  		</imageobject>
	  		<caption>
	  			<para>Fuente: Clasificación de Juan Carlos Vergara..</para>
	  		</caption>
	  	</mediaobject>
  	</informalfigure>
  	<informalfigure xreflabel="Fig 10">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="resource/INF-4-012.jpg" />
	  		</imageobject>
	  	</mediaobject>
  	</informalfigure>
  </section>
  <section xml:id="ch04e">
  	<title>Diseño de un sistema de VT en una empresa<footnote><para>Para ver otro diseño: León Aliz, T; Diseño e implementación de un Sistema de 
  		Vigilancia Tecnológica en una empresa de escasos recursos, Congreso Internacional de Información info 2004 En 
  		<link xl:href="http://www.bibliociencias.cu/gsdl/cgi-bin/library?e=d-000-00—-0eventos—00-0-0—0prompt-10—-4———0-1l—1-es-50—-20-about—-00031-001-1-0utfZz-8-00&amp;a=d&amp;c=eventos&amp;cl=CL1.4&amp;d=HASH63935b5e7ca3232eaa7606"/> 
  		[Consultado el 3 de septiembre de 2009].</para></footnote>  		
  	</title>
  	<para>
  		Antes de iniciar cualquier intento de diseño es conveniente plantearse, a modo de reflexión, las siguientes preguntas:
  	</para>
  	<orderedlist>
  		<listitem>
  			<para>
  				¿Cuál es el objeto de la vigilancia?
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				¿Qué debemos vigilar? ¿Qué informaciones buscar?
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				¿Dónde localizarlas?
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				¿Cómo tratar y organizar la información?
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				¿ A quién comunicar la información en la empresa?
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				¿Cómo promover la implicación de todo el personal.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				¿Qué recursos vamos a destinar?
  			</para>
  		</listitem>
  	</orderedlist>
  	<para>
  		Las respuestas a estas preguntas deben plasmarse en el manual de vigilancia, completando el contenido de las acciones o etapas descritas en 
  		el esquema inicial. En el manual se recogen los objetivos, las fuentes, los recursos y el proceso operativo de la vigilancia, constituyendo 
  		en cierta medida «las instrucciones de uso» del sistema, adaptadas a las especificidades de la empresa.
  	</para>
  	<para>
  		Los Factores Críticos de Vigilancia son aquellos aspectos críticos de los que depende la buena marcha de la empresa”. Son inherentes al 
  		sector de actividad, dependen de los objetivos y la estrategia de la empresa, son variables en el tiempo y tienen un carácter arborescente.
  	</para>
  	<para>
  		Las actividades posteriores a la definición de los FCV deben ser en su orden:
  	</para>
  	<orderedlist numeration="loweralpha">
  		<listitem>
  			<para>
  				Identificar recursos de información.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Definir el plan y realizar el manual de vigilancia tecnológica.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Constituir el grupo de trabajo, asignar funciones, motivarlos.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Entrenarlos
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Evaluar el funcionamiento.
  			</para>
  		</listitem>
  	</orderedlist>
  	<para>
  		Las <emphasis role="strong">fases de la vigilancia tecnológica</emphasis> según la Norma UNE 166.002 son:
  	</para>
  	<orderedlist>
  		<listitem>
  			<para>
  				Identificación de los <emphasis>factores críticos de vigilancia</emphasis>, las cuestiones externas a la organización cuya 
  				evolución es crucial para su competitividad: tecnologías emergentes, competidores actuales y potenciales, desarrollo de los 
  				mercados y del entorno.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Identificación de las <emphasis>fuentes o tipos de información</emphasis> relevante para seguir los factores críticos de vigilancia: 
  				formales (patentes, prensa, bases de datos, informes, publicaciones...) o informales (conversaciones, apuntes, reuniones, congresos, 
  				ferias, exposiciones, encuestas...).
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Elección de los <emphasis>medios de acceso y seguimiento</emphasis> de las fuentes de información, en muchos casos mediante software 
  				especializado o sistemas y servicios automatizados: control de estudios e informes de mercado, vigilancia de prensa, servicios de bases 
  				de datos, monitorización y rastreo de internet, etc.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				<emphasis>Ejecución regular</emphasis> de la búsqueda de información, mediante una estrategia sujeta a revisión constante.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Análisis, evaluación y organización, <emphasis>puesta en valor, de la información</emphasis> obtenida, para sacar conclusiones útiles 
  				a la organización, en muchos casos también mediante software de análisis, tratamiento y presentación de datos.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				<emphasis>Difusión selectiva de la información</emphasis> elaborada, por los canales y a las personas adecuadas.
  			</para>
  		</listitem>
  	</orderedlist>
  </section>
  <section xml:id="ch04f">
  	<title>Principios básicos de un sistema de VT (<phrase>Fuente: <link xl:href="http://www.emotools.com"/></phrase>)</title>
  	<para>
  		Un sistema organizado e integrado en los “hábitos” de funcionamiento de la organización, de una manera “natural”.
  	</para>
  	<para>
  		Requiere un enfoque multidisciplinar y no acotar la visión a un departamento.
  	</para>
  	<para>
  		La vigilancia es tarea de todos: cualquier empleado puede aportar información de valor. Esto lleva consigo que la gente adquiera una “cultura de la 
  		alerta. La eficacia (y eficiencia) de un sistema de V.T. se multiplica con una adecuada “cultura de la información” en todo el personal. La 
  		participación activa de todo el personal se consigue con “incentivos” claros que premien la cantidad y calidad de información aportada (no 
  		basta con “cultura”).
  	</para>
  	<para>
  		Es fundamental definir las prioridades informativas: ¡Quien no sabe lo que busca, no sabe lo que encuentra! Esto es de sentido común. A veces la 
  		serendipia nos puede dar un buen resultado pero es poco probable.
  	</para>
  	<para>
  		La V.T. debe impulsarse al más alto nivel, desde los máximos directivos de la organización, que deben dar el ejemplo como “proveedores” y “usuarios” 
  		de información del sistema, pero debe tener un “dinamizador”. Una persona que se encargue de dinamizar, canalizar y asesorar al resto de personal.
  	</para>
  	<para>
  		Es imprescindible crear una “central de análisis” que reúna, procese y distribuya toda la información. Así como de que centralice la realización de 
  		Informes de VT y desarrolle el canal de comunicación de la información asi como de las peticiones de búsqueda.
  	</para>
  	<para>
  		El verdadero reto y valor añadido está en la selección de la información valiosa: ¡evitar la infoxicación! Para ello, se deben definir 
  		“criterios de búsqueda”.
  	</para>
  	<para>
  		Evitar la “miopía sectorial”: las mayores amenazas pueden venir de otros sectores.
  	</para>
  	<para>
  		La vigilancia cuesta dinero, por tanto, necesita un presupuesto específico para que se pueda planificar y realizar de modo ordenado.
  	</para>
  	<para>
  		Hay que estimular las redes externas de colaboradores para integrarlos al sistema.
  	</para>
  	<informalfigure xreflabel="Fig 11">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="resource/INF-4-013.jpg" />
	  		</imageobject>
	  	</mediaobject>
  	</informalfigure>
  </section>
</chapter>