<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<chapter xml:id="ch05"
	lang="es" version="5.0" 
	xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" 
	xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>Las fuentes de información</title>
  <section xml:id="ch05a">
	<title>Literatura gris</title>
	<para>
		El concepto de literatura gris es relativo e incluye cualquier tipo de documento que, por determinadas circunstancias, no se difunde 
		por los cauces ordinarios y, en consecuencia, conlleva problemas de consulta.
	</para>
	<para>
		La literatura gris también es conocida como literatura semipublicada, fugitiva, informal, invisible, subterránea, efímera, no permanente 
		y no convencional, está integrada por una extensa gama de documentos cuyas características no están del todo definidas y cuyo valor 
		informativo es bastante dispar.
	</para>
	<section xml:id="ch05a1">
		<title>Tipos de literatura gris</title>
		<itemizedlist>
			<listitem>
				<para>
					Informes públicos y privados con información científica, técnica, económica, social, etc.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Tesis no publicadas en el mercado editorial.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Comunicaciones a congresos no publicadas en actas disponibles en el mercado editorial.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Normas y recomendaciones de carácter técnico, marcas y patentes.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Traducciones inéditas.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Algunas publicaciones periódicas no publicadas comercialmente (p.e. de sociedades, periódicos locales, etc...).
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Algunos documentos oficiales de ámbito restringido o muy limitado.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Documentación técnica publicitaria.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Informes de laboratorios, estudios de mercado.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Programas de ordenador de circulación restringida entre grupos de personas.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Otros documentos que se ajusten a las características indicadas.
				</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>
					Algunos autores incluyen pasquines, hojas volanderas, propaganda comercial o política, planos, almanaques, agendas, etc...
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
	</section>
  </section>
  <section xml:id="ch05b">
  	<title>Web invisible</title>
  	<para>
  		Hay estimaciones que calculan en 500 veces más grande que el total de la información indizada por los buscadores, la información que 
  		permanece invisible en la World Wide Web, lo que se ha denominado el inmenso océano de la Internet profunda.
  	</para>
  	<section xml:id="ch05b1">
  		<title>Contenidos invisibles</title>
  		<para>
  			<emphasis role="strong">Bases de datos bibliográficas:</emphasis> se incluyen en este grupo los catálogos de biblioteca accesibles a 
  			través de una pasarela (OPAC) web, otras bases de datos de referencias bibliográficas (de acceso público o restringido –registro previo 
  			gratuito o de pago-) y entidades similares tales como los catálogos de librerías (ej.: Amazon.com).
  		</para>
  		<para>
  			<emphasis role="strong">Bases de datos alfanuméricas:</emphasis> definidas por exclusión del grupo anterior, son todas las bases de datos 
  			que no tienen carácter bibliográfico. Comprendería, además, los recursos llamados de referencia que requieren algún tipo de pasarela de 
  			acceso para su consulta (ej.: Enciclopedia Británica).
  		</para>
  		<para>
  			Una situación ligeramente distinta es la planteada por las <emphasis role="strong">páginas generadas dinámicamente</emphasis> (asp, jsp, php 
  			o similares). Dichas páginas sólo existen en virtud de una consulta puntual, imposible de realizar por los robots de los motores de búsqueda 
  			y cuyo contenido puede alcanzar un considerable grado de personalización. Desde un punto de vista documental, los contenidos que explotan 
  			están en una base de datos y, por tanto, se consideran dentro de esta categoría. 
  		</para>
  		<para>
  			<emphasis role="strong">Archivos y revistas electrónicas:</emphasis> se trata de bases de datos que incluyen documentos a texto completo y que 
  			sólo se pueden recuperar previa identificación de la referencia, labor para la que se requiere utilizar una pasarela web simple (formulario de 
  			consulta) o doble (palabra de acceso y formulario de consulta).
  		</para>
  		<para>
  			<emphasis role="strong">Ficheros no HTML o textuales:</emphasis> el (relativo) fracaso de HTML original a la hora de generar páginas con una 
  			maquetación muy rica, ha permitido que algunos formatos de diseño más elaborado hayan adquirido popularidad en la web (pdf, ps, ppt, doc). 
  			Estos formatos no textuales no son indizados correctamente por los robots de los motores de búsqueda (excepción: Google.com ya indiza 
  			documentos pdf y los convierte en HTML) y, por tanto, constituyen una parte del webespacio invisible que ha ido adquiriendo cada vez 
  			más importancia.
  		</para>
  		<blockquote>
  			<para>
  				La información, recurso estratégico indispensable para el desarrollo económico y social de un pueblo, muchas veces no logra llegar al 
  				público a través de los canales normales o convencionales de divulgación; un caso particular es la llamada literatura gris que sirve 
  				de apoyo a los procesos de investigación y que frecuentemente proporciona información no localizada en las fuentes convencionales. La 
  				literatura gris –que fue rápidamente aceptada por la comunidad científica, bien como fuente o como instrumento de difusión– trajo consigo 
  				un nuevo modo de presentar y de dar a conocer los resultados de investigación, una nueva forma de trabajar y otra manera de entender el 
  				proceso mismo de la investigación; en resumen, se trata de una nueva forma de comunicación científica. Actualmente, sus usuarios se han 
  				ido incrementando gracias a las nuevas TIC propicias para producirla y difundirla; como ejemplos encontramos la elaboración constante de 
  				informes y proyectos previos para cualquier toma de decisión y también el desarrollo de ediciones de documentos electrónicos accesibles 
  				por medio de redes de comunicación, que por su parte incrementan el número de publicaciones que caen en esta área gris. Su uso se da entre 
  				los mismos que la generan: científicos, investigadores, estudiantes, etc.; es decir, ellos mismos tienen necesidades de este tipo de literatura. 
  				Entre las entidades que más la generan se ubican las universidades, empresas públicas y privadas, laboratorios, bibliotecas, museos, 
  				sociedades, organismos de investigación, etc<footnote><para>SORIA RAMÍREZ, Verónica: La literatura Gris y los e-prints, BIBL. UNIV., 
  				NUEVA ÉPOCA, JULIO-DICIEMBRE 2003, vol. 6, no. 2.</para></footnote>
  			</para>
  		</blockquote>
  	</section>
  </section>
  <section xml:id="ch05c">
  	<title>Internet</title>
  	<para>
  		Como es bien sabido, la fiabilidad y el rigor de las fuentes de Internet deben ser tenidas en cuenta a la hora de citarlas y la red de redes no es 
  		una excepción, así que María Rubio Lacoba nos ofrece en el libro <citetitle pubwork="book">Teoría y Práctica de la Documentación Informativa 
  		(ISBN: 84-344-1293-4)</citetitle> algunas pistas para poder identificar lo que puede ser considerado como fuente, o no, en Internet.
  	</para>
  	<orderedlist>
  		<listitem>
  			<para>
  				<emphasis role="strong">La autoría de la información.</emphasis> Se dan muchos casos en los que se recupera información que no puede ser atribuida a ninguna persona o 
  				institución ya que no viene firmada. En Internet, cualquiera puede producir información pero el hecho de que se encuentre en la Red 
  				no quiere decir que pueda considerarse como una fuente válida. Por ello, debemos de escoger aquellas fuentes que, por su trayectoria 
  				analógica o digital, ya vengan avaladas con cierto prestigio o reconocimiento.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				<emphasis role="strong">La caducidad de la información.</emphasis> Si la presencia en la Red de muchas de las informaciones no vienen firmadas, deberíamos preguntarnos 
  				cuántas de ellas vienen datadas. La fecha de cualquier documento es imprescindible para conocer el grado de actualidad o de la 
  				actualización de los datos que ofrece. Sin embargo, en la Red muchas informaciones no poseen fecha de publicación, por lo que debemos 
  				ser cautelosos a la hora de recoger sus datos.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				<emphasis role="strong">La Internet Profunda.</emphasis> A pesar de los grandes esfuerzos que realizan los motores de búsqueda para la indización de la mayor cantidad de 
  				páginas posibles, el hecho es que existe una parte de la Red a la que estos no alcanzan a registrar. A esta parte de la Red, se la 
  				conoce como la Internet Oculta o Profunda que condensa miles de millones de páginas. La Internet Invisible contiene tanto a bases de 
  				datos cuyos contenidos no son accesibles sin registro previo como otro tipo de fuentes de información como catálogos de bibliotecas, 
  				bases de datos bibliográficas,†revistas electrónicas (en las que es necesario un registro previo y las que solo se puede recuperar la 
  				información mediante búsquedas en su base de datos), documentos en formatos no indizables, obras de referencia: enciclopedias, 
  				diccionarios... en las que es necesario interrogar a la base de datos para acceder al contenido, etc.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				<emphasis role="strong">Información-Conocimiento.</emphasis> El propio hecho de la existencia de cierta información sobre un tema no quiere decir que sea convenientemente 
  				aprovechada. Su peso específico lo otorga el uso, la gestión, la explicación en unas coordenadas – espacio temporales que hagamos de ella, 
  				de hecho, la información malentendida puede degenerar en justamente lo contrario: En la desinformación, por un lado, y también en la 
  				infoxicación.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				<emphasis role="strong">El ruido documental.</emphasis> Ante la cantidad de información que se genera a cada segundo en Internet, no es 
  				infrecuente que a la hora de recuperar documentos nos topemos con algunos que nos resultan completamente irrelevantes o poco ajustados a 
  				nuestras necesidades informativas. Estos documentos son los que se denominan ruido documental, dependiendo de la cantidad de ruido que 
  				recuperemos deberemos plantearnos nuestras estrategias informativas y las fuentes de información que estamos 
  				utilizando<footnote><para>Fuente: Qué es fuente de información en Internet, post del blog El Documentalista Enredado, Marcos Ros-Martín — 
  				Domingo, 30 de Abril de 2006 [consulta 04-09-2009].</para></footnote>.
  			</para>
  		</listitem>
  	</orderedlist>
  	<para>
  		Según un estudio publicado en Estados Unidos, por la consultora Pew Research Centre, Internet es ahora por detrás de la televisión, la fuente más 
  		importante para estar informado sobre temas de actualidad. El estudio señala que un 27% de los norteamericanos, compra el periódico un día a la semana, 
  		cerca del 37% se informa regularmente a través de Internet y un 39% acude a los boletines informativos ofrecidos por la televisión.
  	</para>
  	<para>
  		Como dato interesante señalar que el acceso a Internet como fuente de información ha disminuido su porcentaje de hace dos años cuando se situaba en un 
  		40%, además aquéllos que se informan a través de la web de manera suficiente siguen consumiendo los medios de comunicación tradicionales.
  	</para>
  </section>
  <section xml:id="ch05d">
  	<title>¿Cómo evaluar la calidad de una web?</title>
  	<orderedlist>
  		<listitem>
  			<para>
  				Mirar detenidamente la URL. Es una web personal o un sitio “oficial”.
				Dominio. ¿Es apropiado para su contenido?. Coincide el dominio con la entidad.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Mirar los lados de la página. ¿Quién la escribe?. Nombre, mail, fecha.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Examinar el contenido. Fuentes bien documentadas. Usa información de 2ª mano?. Esta alterada o falseada? Esta referenciada?
				Enlaces a otros recursos? Funcionan?. Es evidente su parcialidad?
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				¿Qué es lo que otros cuentan de ella?. ¿Quien la enlaza? P. ej. En Google.- link:toda.la.url
				Es enlazada por algún blog? Si es así, que es lo que dice de ella?. Busca al autor en Google.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Todo encaja?. Que fin tiene la pagina?. Comercial, educativo... Posible ironía, parodia?
  			</para>
  		</listitem>
  	</orderedlist>
  	<para>
  		Fuente:  Teaching Library, UC Berkeley, Spring 2008 (Traducción propia).	
		<link xl:href="http://www.lib.berkeley.edu/TeachingLib/Guides/Internet/evaluation_checklist_2008_spring.pdf"/>
  	</para>
  	<para>
  		Aunque no es posible establecer reglas estrictas de fiabilidad en los contenidos de Internet, el profesional de la información, y por extensión 
  		cualquier internauta, debe disponer de una serie de directrices que le permitan evaluar la información para determinar su calidad.
  	</para>
  	<para>
  		Las herramientas que se proponen para aplicar mínimos criterios de evaluación son: autoridad, credenciales, inteligibilidad del mensaje, 
  		independencia, usabilidad, imparcialidad, temporalidad, utilidad y fuentes de procedencia del documento<footnote><para>FORNAS CARRASCO, 
  		Ricardo: Criterios para evaluar la calidad y fiabilidad de los contenidos en Internet, Rev. Esp. Doc. Cient., 26, 1, 2003. En 
  		<link xl:href="http://redc.revistas.csic.es/index.php/redc/article/viewFile/226/282"/> [consulta: 07-09 2009].</para></footnote>.
  	</para>
  	<para>
  		Lluis Codina (2000a, 2000b, 2003, 2004) ha ido creando y depurando una herramienta de trabajo que como él mismo comenta es tan discutible 
  		y buena como otra cualquiera y está pensada para ser aplicada a páginas web con un propósito principalmente informativo.
  	</para>
  	<para>
  		Lo importante es que diferencia y establece categorías: nos habla de parámetros, indicadores y procedimientos y los engarza creando 
  		un sistema coherente.
  	</para>
  	<para>
  		Los parámetros responden a la pregunta de qué queremos evaluar: <quote>son las propiedades o dimensiones del recurso que van a ser 
  		analizadas o consideradas</quote> (Codina, 2003, p. 3). Son 9 y se agrupan en 4 secciones: contenido, navegación (dentro de la propia página 
  		web o micronavegación), visibilidad (inserción en la web o macronavegación) y usabilidad.
  	</para>
  	<orderedlist>
  		<listitem>
  			<para>
  				Autoría/Fuente: identificación y solvencia de la fuente
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Contenido: calidad y cantidad de la información
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Acceso a la información: navegación y recuperación
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Ergonomía: comodidad y facilidad de utilización
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Luminosidad: número de enlaces hacia otras sedes web
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Ubicuidad: facilidad relativa que presenta una sede web para ser localizada y encontrada en el contexto de la Web
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Procesos: dónde nos encontramos y en qué momento
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Errores: respuesta (y alternativas) ante fallos
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Adaptación.
  			</para>
  		</listitem>
  	</orderedlist>
  	<para>
  		Los indicadores nos dicen cómo evaluamos los parámetros (por lo que cada uno de ellos está asociados a uno de los parámetros e identificado por 
  		un número que incluye el del parámetro) y llevan asociados uno o varios procedimientos en los que se detallan los pasos concretos que se dan 
  		para analizar cada indicador.
  	</para>
  	<para>
  		Establece cuáles son los indicadores de cada parámetro.
  	</para>
  	<para>
  		Realiza una ficha para cada indicador en la que incluye (como se ve en el ejemplo):
  	</para>
  	<itemizedlist>
  		<listitem>
  			<para>
  				Definición: cuál es el indicador
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Examen: qué preguntas debe hacerse el evaluador para determinar su calidad
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Ejemplos: qué recursos digitales ayudan a entender lo que se debe evaluar o aclaraciones sobre lo que se debe evaluar. También puede 
  				incluir ejemplos de lo que no debe hacerse.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Procedimiento: orientaciones sobre cómo proceder
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Puntuación: escala de puntuación recomendada para cada indicador: cuando se mide si algo se cumple o no: 0 ó 1; si no, recomienda una 
  				escala del 0 (error grave) al 3 (excelente)<footnote><para>Fuente: La evaluación de páginas web, Andoni Calderón.
				<link xl:href="http://observatorio.cnice.mec.es/modules.php?op=modload&amp;name=News&amp;file=article&amp;sid=334"/> [consulta 11/09/09].</para></footnote>.
  			</para>
  		</listitem>
  	</itemizedlist>
  </section>
  <section xml:id="ch05e">
  	<title>Búsquedas y buscadores: más allá de Google</title>
  	<para>
  		Una vez identificado y precisado el tema y la tecnología a vigilar, en una segunda etapa se elabora e implementa la estrategia de búsqueda 
  		y captación de la información. Para ello se realizan las siguientes actividades.
  	</para>
  	<orderedlist numeration="loweralpha">
  		<listitem>
  			<para>
  				Identificación de las palabras clave asociadas al tema a vigilar (tecnología), las cuales permitirán hacer la búsqueda en las diferentes 
  				bases de datos. Aquí se puede acudir a tesauros ya construidos, a diccionarios propios y/o a expertos.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Validación por expertos, en el tema específico estudiado, de las palabras clave seleccionadas. Este medio de validación garantiza que la 
  				información buscada mediante las palabras conducirá a los documentos (artículos científicos, patentes, etc.) en que se registran los 
  				avances específicos del conocimiento y/o las tecnologías relacionadas con el problema relevante estudiado.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Identificación y selección de las fuentes de información relevantes. Estas pueden ser estructuradas (bases de datos de patentes y de 
  				artículos científicos), semi-estructuradas (website, mail, foros, chat) y no estructuradas (documentos y reportes, noticias).
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Formulación de la ecuación de búsqueda. Una vez definidas las palabras clave y seleccionadas las fuentes de información de consulta, 
  				que tienen su propio lenguaje de interrogación –o lenguaje de comandos– para la recuperación de la información consignada en ellas y 
  				que el usuario debe aprenderse formula la ecuación de búsqueda. Esta contiene, de manera rigurosa, los textos en los que se registran 
  				y articulan las palabras precisas y clave para buscar en las bases de datos (fuentes de información consultadas) la información requerida.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Elaboración del contenido. A partir de la ecuación de búsqueda, definida y validada en el paso anterior, se realizan las consultas en las 
  				bases de datos seleccionadas y se extrae de ellas la información relevante. El producto de tales procesos es el corpus, es decir, el 
  				conjunto extenso y ordenado de los registros de las bases de datos que contienen la información útil para el estudio.
  			</para>
  		</listitem>
  	</orderedlist>
  	<section xml:id="ch05e1">
  		<title>Las búsquedas</title>
  		<section xml:id="ch05e1a">
  			<title>Búsqueda semántica</title>
  			<para>
  				La extracción del significado para adquirir un mayor nivel de abstracción se presenta “como lo último” de las búsquedas. Cuando se puede 
  				extraer, abstraer y manejar el significado de los objetos indexados, las búsquedas pueden afinarse mucho más que con los mecanismos 
  				convencionales. Sin embargo esa es sólo una parte del problema: también hay que ser capaces de extraer el significado (y aún diríamos 
  				que la “intención”) de lo que quiere decir el usuario.
  			</para>
  			<para>
  				Aunque la tecnología semántica se presenta como el elemento clave en la evolución de la Internet del futuro (incluso se propone como 
  				el sustrato sobre el que se asentaría la llamada Web 3.0), aún es difícil encontrarla en servicios reales. Todos aquellos que claman 
  				basarse en el uso de tecnología semántica, se dedican a mercados verticales, muy orientados a aplicaciones muy concretas como la búsqueda 
  				de personas (como Spock <link xl:href="http://www.spock.com"/>), sin que los resultados sean tan espectacularmente precisos como cabría 
  				esperar.
  			</para>
  			<para>
  				Los buscadores verticales, especializados, y centrados en un tipo concreto de contenidos están tendiendo un gran desarrollo, aunque 
  				por su propia naturaleza es difícil que supongan una alternativa generalista.
  			</para>
  			<para>
  				La Web Semántica<footnote><para><link xl:href="http://weblogs.madrimasd.org/sistemas_inteligentes/archive/2008/05/02/90703.aspx"/> 
  				[consulta 30-08-09].</para></footnote>  se puede definir como un marco que permite publicar, compartir y reutilizar datos y conocimiento 
  				tanto en la red como a través de aplicaciones. Dentro de este marco, se encuentran.
  			</para>
  			<orderedlist>
  				<listitem>
  					<para>
  						<emphasis role="strong">XML</emphasis>, que provee una sintaxis elemental para estructura el contenido dentro de los documentos, 
  						pero sin asociar ningún tipo de semántica al mismo.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						<emphasis role="strong">RDF</emphasis>, un lenguaje que permite expresar modelos de datos, tanto las descripciones de los objetos 
  						(recursos) como las relaciones entre los mismos. Los modelos basados en RDF se pueden representar en sintaxis XML.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						<emphasis role="strong">OWL</emphasis>, que añade más vocabulario para describir propiedades y clases como las relaciones entre 
  						clases (por ejemplo que sean disjuntas), cardinalidad (por ejemplo que sean exactamente 3), igualdad, características de las 
  						propiedades (por ejemplo simetría) y clases enumeradas.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						<emphasis role="strong">SPARQL</emphasis>, un protocolo y lenguaje de consultas para recursos de la Web semántica.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						<emphasis role="strong">Ontologías</emphasis>, que definen conceptos y relaciones entre los mismos, como FoaF (Friend of a Friend) , 
  						que es una ontología basada en RDF que permite modelar la información de personas y las relaciones entre las mismas.
  					</para>
  				</listitem>
  			</orderedlist>
  		</section>
  		<section xml:id="ch05e1b">
  			<title>Búsqueda personal</title>
  			<para>
  				En el otro extremo está la tendencia hacia incorporar un matiz más humano en las búsquedas. En realidad es basa en que el análisis y 
  				clasificación semántica se realicen por medio de personas, o al menos complementado con su visión. Se trata de una acción que tiene 
  				relación con la llamada Inteligencia Artificial, que pone a personas reales a realizar procesos generalmente mecanizados insatisfactoriamente: 
  				desde clasificar imágenes, hasta interpretar el sentido de la búsqueda de un usuario. Con las limitaciones propias de un sistema con una 
  				fuerte componente manual (por ejemplo, una menor escalabilidad), ejemplos como Mahalo <link xl:href="http://www.mahalo.com"/> están para 
  				demostrar las carencias de los algoritmos automáticos.
  			</para>
  			<para>
  				El etiquetado es una primera acción que ayuda a una clasificación más precisa. La anotación, el comentario sobre contenidos (como el 
  				reciente ejemplo de Google Reader) amplia los horizontes del análisis automático partiendo de acciones personales.
  			</para>
  			<para>
  				El matiz personal en las búsquedas está siempre presente en el análisis de la interacción de los usuarios que da lugar a la generación 
  				automática de perfiles, y la inclusión de recomendaciones. La corrección de resultados en función de la reacción y preferencias abre la 
  				puerta a otra modalidad que combina uno de los movimientos más poderosos en la red.
  			</para>
  		</section>
  		<section xml:id="ch05e1c">
  			<title>Búsqueda social</title>
  			<para>
				Los principios de esta modalidad son la identificación de perfiles afines a partir de la red social (amigos, conocidos, otras personas 
				con intereses similares) y modular los resultados de acuerdo con las acciones previas de los miembros de esa red. Se trata, como se ve, 
				de una forma de complementar los algoritmos con un matiz personal, si bien en este caso el toque humano tiene una procedencia más 
				diluida. Google, aparentemente investigando en esta línea, no ha creado una red social alternativa, pero sí trabaja en 
				herramientas de identificación y análisis de la red de un usuario. Otras herramientas tratan de construir automáticamente (y no 
				explícitamente) esa red, partiendo del análisis del intercambio de correo, por ejemplo. Esas redes sociales implícitas, y generadas 
				por medio de algoritmos, pueden ser la pieza que ayude a complementar a los sistemas automáticos y de gran capacidad aunque aún con 
				pobre calidad.
  			</para>
  		</section>
  		<section xml:id="ch05e1d">
  			<title>Búsqueda y referencia</title>
  			<para>
  				Es difícil encontrar un término que defina esa combinación de Wikipedia y Google que para muchos tiene el potencial de cambiar el 
  				mundo de las búsquedas. Wikipedia tiene una enorme cantidad de información, generada por sus propios usuarios, y que pese a 
  				polémicas, disputas y controversias, es asumida como una fuente de referencia por muchísimas personas. ¿Y si las búsquedas 
  				mostraran no miles de resultados que exigen una labor adicional de investigación y depuración, si no que apuntaran a resultados 
  				completos, elaborados y sintetizados como los de la Wikipedia? Para muchos usuarios este escenario define a la herramienta que 
  				están esperando.
  			</para>
  			<para>
  				Wikia Search <link xl:href="http://answers.wikia.com"/> o Wikiasari sería un movimiento en este sentido, proporcionado un 
  				sistema de búsquedas apoyado fundamentalmente en los contenidos de la Wikipedia. El servicio Knol <link xl:href="http://knol.google.com"/> 
  				de Google, aún en construcción, sería una respuesta en forma de una Wikipedia con autores reconocidos y contenidos fiables. La principal 
  				limitación está en el volumen de información, ya que es imposible competir con expertos a la legión de voluntarios que contribuyen en 
  				la Wikipedia. Cuando se haga público podremos valorar lo acertado de este concepto, nada novedoso si consideramos otras 
  				“enciclopedias” en la red, como Encarta o la versión electrónica de la Britannica.
  			</para>
  			<para>
  				Otros frentes en el desarrollo de las búsquedas tienen que ver con el <emphasis role="strong">lenguaje natural y la traducción automática</emphasis> 
  				de contenidos. En ambos Google está haciendo una fuerte inversión dada su vocación de servicio global. La traducción automática 
  				ampliaría notablemente los contenidos disponibles, y un lógico movimiento de futuro ahora que el país con más usuarios conectados 
  				es China, y cabe esperar una reducción en el peso relativo de los contenidos en inglés. Sin embargo, la traducción automática 
  				tiene un largo y frustrante historial y ha engullido enormes inversiones sin alcanzar resultados satisfactorios. El factor 
  				diferencial introducido por Google (el análisis comparativo de una enorme base de textos en varios idiomas) es muy novedosa y 
  				siendo realistas algo que sólo está en manos de este empresa.
  			</para>
  			<para>
  				El lenguaje natural mejora las posibilidades de interacción con el usuario, y cuando se trata de la interpretación vocal amplía 
  				los horizontes de las aplicaciones preparando su salto al móvil y entornos donde el uso de pantallas está muy restringido, como 
  				en el caso del coche. A día de hoy, los proyectos de lenguaje natural y traducción automática son los que están recibiendo más 
  				atención en Google Research<footnote><para>Fuente: La Cofa <link xl:href="http://www.lacofa.es/index.php/tecnologias/futuro-de-internet/espectativas-de-evolucion-en-los-buscadores"/> 
  				[Consulta:  08-09-2009].</para></footnote>.
  			</para>
  		</section>
  	</section>
  	<section xml:id="ch05e2">
  		<title>Los buscadores</title>
  		<section xml:id="ch05e2a">
  			<title>Buscadores especializados y temáticos</title>
  			<para>
  				Ofrecen resultados de un ámbito determinado de actividad.
  			</para>
  			<para>
  				Son más útiles que los buscadores genéricos cuando buscamos una tipología determinada.
  			</para>
  			<para>
  				Elimina el <emphasis role="strong">ruido</emphasis> que introduce otro tipo de páginas web.
  			</para>
  			<para>
  				Poseen un <emphasis role="strong">alto grado de parametrización</emphasis>, por ejemplo, en Google Scholar podemos buscar 
  				sólo artículos recientes o en Technorati blogs con un determinado nivel de “autoridad”.
  			</para>
  			<itemizedlist>
  				<listitem>
  					<para>
  						Noticias. Google News <link xl:href="http://news.google.es"/>
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Material Académicos. Google Scholar <link xl:href="http://scholar.google.es"/>
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Blogs. Technorati <link xl:href="http://technorati.com"/>
  					</para>
  				</listitem>
  			</itemizedlist>
  		</section>
  		<section xml:id="ch05e2b">
  			<title>Buscadores que aportan innovación en la forma de pre- sentar los resultados de búsqueda</title>
  			<para>
  				Estos buscadores presentan el resultado con imágenes, con árboles de conocimiento relacionados entre sí, dando más información en 
  				el enlace que proporcionan, etc. Entre estos buscadores nos han llamado la atención los siguientes:
  			</para>
  			<itemizedlist>
  				<listitem>
  					<para>
  						Oskope <link xl:href="http://www.oskope.com"/>: Buscador muy intuitivo, que ofrece varias formas para mostrar los 
  						resultados de búsqueda (lista, grid, gráfico, etc). No hace una búsqueda global, permite buscar en Amazon, eBay, 
  						Flickr.com, YouTube, etc.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Picitup <link xl:href="http://www.picitup.com"/>: Este buscador directamente sirve par buscar fotos en la red, 
  						por lo que no es tan innovador. La parte interesante es que la búsqueda se puede ir refinando: buscar fotos 
  						similares, paisajes, colores, caras,etc.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Searchme <link xl:href="http://beta.searchme.com"/>: De momento está versión beta muestra una captura de cada 
  						página y permite filtrar la búsqueda por temas que te ofrece el propio buscador.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Grokker <link xl:href="http://www.grokker.com"/>: Ofrece en una columna un listado de resultados agrupados en 
  						bloques según subtemas que considera el buscador y en otra columna detalla los resultados. También ofrece una 
  						vista de un mapa de resultados. La contrapartida es que parece algo lento.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Search Monkey <link xl:href="http://developer.yahoo.com/searchmonkey"/>: Esta es una apuesta de Yahoo para permitir 
  						a los desarrolladores y dueños de sitios modificar las búsquedas de Yahoo!, pudiendo mostrar los resultados de la 
  						forma más útil o modificando el aspecto visual de los mismos.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						KartOO <link xl:href="http://www.kartoo.com"/>: Co-fundada en Francia en 2001, tla compañía homónima lanzó en 2002, 
  						KartOO un meta motor de búsqueda implementado en Flash que proporciona un interfaz visual para explorar los 
  						resultados. Una vez entrada la búsqueda obtienes un “mapa” en vez de una lista. Este mapa visualiza los resultados 
  						como entidades y las palabras clave como relaciones. Los sitios web se representan mediante una captura de 
  						pantalla en baja resolución con la URL. Además, el tamaño se utiliza como atributo visual para representar 
  						la relevancia del sitio dentro de la interrogación.
  					</para>
  				</listitem>
  			</itemizedlist>
  			<para>
				Las palabras relevantes se usan también para relacionar diferentes resultados que se muestran en el mapa y, 
				además, para permitir la posibilidad de redefinir la búsqueda añadiéndolas a la interrogación inicial. La 
				propia información relacional produce curvas de nivel utilizando la <emphasis>metáfora del paisaje</emphasis> que 
				se encuentra en los mapas cartográficos. La herramienta utiliza la clausura como vehículo para permitir al 
				usuario ver cuáles son las relaciones entre objetos de una forma más clara que con enlaces.
			</para>
			<para>
				Aquí la interacción involucra al usuario en el proceso de búsqueda y le proporciona medios de exploración.
			</para>
			<para>
				Kartoo tiene otros interesantes proyectos de búsqueda visual como es Ujiko <link xl:href="http://www.ujiko.com"/>. 
				Su display muestra los resultados en un menú oval con una sección central abierta donde el usuario puede marcar 
				determinados resultados como relevantes. La sección central se usa para añadir información a los resultados. 
				Mediante bloques coloreados se ayuda al usuario a identificar agrupaciones (clusters) nominales.
			</para>
			<para>
				Otra interesante característica de este motor de búsqueda es que cuanto más lo usas más funciones es capaz de 
				proporcionarte. Cada vez que visitas un sitio web ganas un punto de experiencia. Con cada 10 puntos promocionas 
				al siguiente nivel consiguiendo nuevas funcionalidades. Esta innovadora característica demuestra el deseo de Kartoo 
				de obtener información sobre la interacción del usuario introduciendo su aplicación como si de un juego se tratase.
			</para>
			<para>
				A pesar de estas mejoras, las nuevas interfaces heredan los mismos viejos y básicos problemas sin proporcionar en 
				cambio avances significativos en la interacción. La explosión de los multimedia y las nuevas necesidades de 
				información no hace más que incrementar la necesidad de disponer de interfaces visualmente ricas, más sofisticadas 
				y complejas capaces de buscar en contenidos multimedia interrelacionados. Hace ya bastante tiempo han aparecido 
				algunos navegadores visuales que intentan superar las limitaciones de la presentación y la interacción en los 
				motores de búsqueda tradicionales.
			</para>
			<para>
				Hasta ahora estos tipos de navegadores y motores de búsqueda visual se habían considerado aplicaciones online más 
				cercanas a lo artístico que a lo utilizable. Puede ser útil el artículo “Motores de búsqueda visuales” de la 
				revista Infovis: <link xl:href="http://www.infovis.net/printMag.php?num=198&amp;lang=1"/>
			</para>
			<para>
				<emphasis role="strong">Buscadores que buscan innovación en la manera de solicitar la búsqueda</emphasis>, que 
				tradicionalmente se ha hecho mediante cadenas de “palabras clave”.
			</para>
			<para>
				Entre estos buscadores están los buscadores vocales, que permiten introducir el input a través de la voz. Entre 
				estos ya existen iniciativas de Yahoo con mejoras en oneSearch y de Microsoft con mejoras en Microsoft Live Search.
			</para>
			<para>
				Otro tipo de buscadores interesantes serían los que tienen como input una imagen. Vodafone ya tiene lista una 
				propuesta, con su buscador Otello. El funcionamiento de este buscador será el siguiente: haces una foto con tu 
				terminal, la envías por MMS al número de servicio correspondiente a Otello y recibes como respuesta información 
				relevante asociada a esa imagen.
			</para>
			<para>
				Este tipo de buscadores pueden ser muy interesantes, especialmente cuando no se usa un ordenador para realizar las búsquedas. 
				En concreto, parecen especialmente interesantes cuando la búsqueda se realiza desde un móvil y de hecho las iniciativas 
				analizadas van claramente encaminadas a su uso desde terminales móviles. Hay que tener en cuenta que escribir en un móvil 
				es tedioso (aunque incorpore un teclado <emphasis>qwerty</emphasis>) por lo que poder introducir la información de manera 
				vocal o mediante una foto puede ser una opción muy atractiva para usuarios con este tipo de terminales. Si se consigue que 
				estos usuarios utilicen este tipo de buscadores, se les podrá ofrecer otros servicios combinados que junto con el buscador 
				permitan el uso de otras capacidades de telecomunicaciones.
			</para>
  		</section>
  	</section>
  </section>
  <section xml:id="ch05f">
  	<title>Las fuentes: Gratuitas vs. Pago</title>
  	<para>
  		No hace tanto tiempo la búsqueda de información para hacer un Informe de Vigilancia requería estar suscrito a Bases de Datos muy caras 
  		y exclusivas, donde estaba todo lo que había disponible.
  	</para>
  	<para>
  		Bases de Datos como por ejemplo Dialog (ahora Grupo Thomson) eran las únicas fuentes donde encontrar determinadas cosas.
  	</para>
  	<para>
  		Hoy en día, ya no es así. Las patentes, las tesis doctorales, las hemerotecas de los periódicos (la última incorporación es la 
  		hemeroteca de ABC que incluye la publicación Blanco y Negro <link xl:href="http://hemeroteca.abc.es/"/>), los movimientos de 
  		productos en las aduanas, la legislación, son en su gran mayoría información gratuita en Internet. Lo único que hay que tener 
  		es paciencia y método y realizar periódicamente un barrido de fuentes para tenerlas todas localizables.
  	</para>
  	<para>
  		Ejemplo de ello son el BOE, los Boletines de las CCAA, las BD del ICEX, la BD de patentes de los diferentes países, etc.
  	</para>
  	<para>
  		Los principales proveedores de información (Thomson, Elsevier, EBSCO, Chemical Abstract...) están incorporando a sus bases de datos 
  		herramientas que permiten el tratamiento básico de la información (recuentos de la frecuencia de coaparición de palabras), el 
  		análisis más complejo de la información a través de co-ocurrencias de palabras, clusterización, y visualizaciones, que aportan 
  		mayor valor a los resultados de una búsqueda, ofreciendo de esta manera un valor añadido que justifique la suscripción.
  	</para>
  </section>
  <section xml:id="ch05g">
  	<title>Reflexiones</title>
  	<para>
  		Las búsquedas complejas están condenadas a desaparecer. Las grandes Bases de Datos ya no tienen la exclusiva de la información. Hay 
  		otros métodos para obtener la información que deseamos que antes eran impensables.
  	</para>
  	<para>
  		Por otro lado las pymes no necesitan un gran software de Vigilancia Tecnológica. Lo que hoy ofrece Internet de forma más o gratuita 
  		o a un coste muy bajo es más que suficiente para apoyo de un servicio de estas características.
  	</para>
  	<para>
  		A día de hoy, y si la tendencia sigue como hasta ahora, será la unión de diferentes herramientas las que conformen el sistema.
  	</para>
  	<para>
  		Muchas de estas herramientas nos ayudan a aglutinar una red de contactos que sirven para añadir un tipo de información más 
  		subjetiva, más allá de las grandes búsquedas. Esta red de contactos a través de las redes sociales, unido a otro tipo de 
  		herramientas valorizan las búsquedas y dan valor a los Informes de Vigilancia, así como te mantienen al día de nuevas fuentes. 
  		Si se sabe montar el puzle de todos estos servicios (twitter, linkedin, lector de rss, buscadores especializados, rastreadores 
  		de webs, alertas de noticias, etc...) se crearía un servicio de Vigilancia a un precio más que razonable.
  	</para>
  	<informalfigure xreflabel="Fig 12">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="resource/INF-4-014.jpg" />
	  		</imageobject>
	  	</mediaobject>
  	</informalfigure>
  </section>
  <section xml:id="ch05h">
  	<title>Ejemplos de Bases de Datos de contenido completo y gratuito</title>
  	<itemizedlist>
  		<listitem>
  			<para>
  				<emphasis role="strong">Japan Science and Technology Information Aggregator</emphasis>
  				<link xl:href="http://www.jstage.jst.go.jp/browse/"/>
  			</para>
  			<informalfigure xreflabel="Fig 13">
  				  	<mediaobject>
  				  		<imageobject>
  				  			<imagedata fileref="resource/INF-4-015.jpg" />
  				  		</imageobject>
  				  	</mediaobject>
  			</informalfigure>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				<emphasis role="strong">Canadian Film Encyclopedia Search</emphasis>
  				<link xl:href="http://www.filmreferencelibrary.ca/index.asp?navid=46"/>
  			</para>
  			<informalfigure xreflabel="Fig 14">
  				  	<mediaobject>
  				  		<imageobject>
  				  			<imagedata fileref="resource/INF-4-017.jpg" />
  				  		</imageobject>
  				  	</mediaobject>
  			</informalfigure>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				<emphasis role="strong">Academic Archive On-line</emphasis>
  				<link xl:href="http://www.diva-portal.org/index.xsql?lang=es"/>
  			</para>
  			<para>
  				Búsqueda de tesis doctorales y algún otro tipo de publicación del tipo de tesinas, informes...
  			</para>
  			<para>
  				Limitado a las universidades que aparecen en el menú. Muchos resultados están a texto completo.
  			</para>
  			<informalfigure xreflabel="Fig 15">
  				  	<mediaobject>
  				  		<imageobject>
  				  			<imagedata fileref="resource/INF-4-016.jpg" />
  				  		</imageobject>
  				  	</mediaobject>
  			</informalfigure>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				<emphasis role="strong">Thomas Register of America Manufacturers</emphasis>
  				<link xl:href="http://www.thomasnet.com/"/>
  			</para>
  			<para>
  				Información sobre productos, empresas y marcas de EEUU y Canadá. Gratuito, pero requiere suscripción.
  			</para>
  			<informalfigure xreflabel="Fig 16">
  				  	<mediaobject>
  				  		<imageobject>
  				  			<imagedata fileref="resource/INF-4-019.jpg" />
  				  		</imageobject>
  				  	</mediaobject>
  			</informalfigure>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				<emphasis role="strong">Estadísticas de Extremadura</emphasis>
  				<link xl:href="http://www.estadisticaextremadura.com/"/>
  			</para>
  			<para>
  				<emphasis role="strong">Distribución territorial de apellidos (Datos del Padrón a 1-1-2006)</emphasis>
  				<link xl:href="http://www.ine.es/fapel/FAPEL.INICIO"/>
  			</para>
  			<informalfigure xreflabel="Fig 17">
  				  	<mediaobject>
  				  		<imageobject>
  				  			<imagedata fileref="resource/INF-4-020.jpg" />
  				  		</imageobject>
  				  	</mediaobject>
  			</informalfigure>
  			<informalfigure xreflabel="Fig 18">
  				  	<mediaobject>
  				  		<imageobject>
  				  			<imagedata fileref="resource/INF-4-021.jpg" />
  				  		</imageobject>
  				  	</mediaobject>
  			</informalfigure>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				<emphasis role="strong">Bibliothèque nationale de France</emphasis>
  				<link xl:href="http://www.bnf.fr/pages/zNavigat/frame/version_espagnole.htm?ancre=espagnol.htm"/>
  			</para>
  			<informalfigure xreflabel="Fig 19">
  				  	<mediaobject>
  				  		<imageobject>
  				  			<imagedata fileref="resource/INF-4-022.jpg" />
  				  		</imageobject>
  				  	</mediaobject>
  			</informalfigure>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				<emphasis role="strong">Patent Scope</emphasis>
  				Search International Patent Applications. <link xl:href="http://www.wipo.int/pctdb/en/"/>
  			</para>
  			<para>
  				<emphasis role="strong">Fuentes de búsqueda de Tesis doctorales:</emphasis>
  				Tesis de la Universidad de Barcelona.. <link xl:href="http://www.bib.ub.edu/recursos-informacio/tesis-doctorals/"/>
  			</para>
  			<informalfigure xreflabel="Fig 20">
  				  	<mediaobject>
  				  		<imageobject>
  				  			<imagedata fileref="resource/INF-4-024.jpg" />
  				  		</imageobject>
  				  	</mediaobject>
  			</informalfigure>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				<emphasis role="strong">Project MUSE.</emphasis>
  				<link xl:href="http://muse.jhu.edu/"/>
  			</para>
  			<para>
  				Project Muse ofrece a texto completo, el acceso asequible a los contenidos actuales de las humanidades y las ciencias 
  				sociales de prestigiosos diarios.
  			</para>
  			<para>
  				MUSE es la fuente más fiable de los títulos de muchas de las editoriales universitarias más importantes del mundo y 
  				sociedades científicas, revistas con artículos aclamada por la crítica de los académicos más respetados en sus campos.
  			</para>
  			<informalfigure xreflabel="Fig 21">
  				  	<mediaobject>
  				  		<imageobject>
  				  			<imagedata fileref="resource/INF-4-023.jpg" />
  				  		</imageobject>
  				  	</mediaobject>
  			</informalfigure>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				<emphasis role="strong">Sentencias del Tribunal Supremo</emphasis>
  				<link xl:href="http://poderjudicial.es/eversuite/Getrecord?Template=cgpj/ts/principal.htm"/>
  			</para>
  			<informalfigure xreflabel="Fig 22">
  				  	<mediaobject>
  				  		<imageobject>
  				  			<imagedata fileref="resource/INF-4-025.jpg" />
  				  		</imageobject>
  				  	</mediaobject>
  			</informalfigure>
  			<informalfigure xreflabel="Fig 23">
  				  	<mediaobject>
  				  		<imageobject>
  				  			<imagedata fileref="resource/INF-4-026.jpg" />
  				  		</imageobject>
  				  	</mediaobject>
  			</informalfigure>
  		</listitem>
  	</itemizedlist>
  </section>
</chapter>