<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<chapter xml:id="ch06"
	lang="es" version="5.0" 
	xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" 
	xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>Las patentes</title>
  <blockquote>
  	<para>
  		Cuando encuentras un diamante que no es de nadie, es tuyo. Cuando encuentras una isla que no es de nadie, es tuya. Cuando 
  		eres el primero en tener una idea, la haces patentar, es tuya. Yo poseo las estrellas porque jamás, nadie antes que yo 
  		soñó poseerlas
  	</para>
  	<attribution>
  		“El Principito” Antoine de Saint-Exupéry (fuente de la cita: OEPM)
  	</attribution>
  </blockquote>
  <section xml:id="ch06a">
  	<title>Las patentes como proceso/trámite</title>
  	<para>
  		Las patentes constituyen uno de los elementos jurídicos dirigidos a promover el desarrollo tecnológico.
  	</para>
  	<para>
  		Permiten a los creadores de nuevas tecnologías apropiarse de los resultados de sus esfuerzos inventivos, y los protege 
  		de la competencia de potenciales usuarios de las mismas tecnologías.
  	</para>
  	<para>
  		Es un poderoso instrumento comercial para que las empresas obtengan exclusividad sobre un nuevo producto o proceso que 
  		da una sólida posición en el mercado y ventaja competitiva con un aumento de los beneficios o del rendimiento de las 
  		inversiones.
  	</para>
  	<para>
  		Participación en nuevos mercados.
  	</para>
  	<para>
  		Reducción de los riesgos de infracción.
  	</para>
  	<para>
  		Es una imagen positiva para una empresa ya que patente se asocia con i+d o con innovación.
  	</para>
  	<para>
  		Incremento de la capacidad para obtener financiamiento.
  	</para>
  	<informalfigure xreflabel="Fig 24">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="resource/INF-4-027.jpg" />
	  		</imageobject>
	  	</mediaobject>
	</informalfigure>
	<para>
		La empresa L´Oreal utiliza el número de patentes como reclamo publicitario para demostrar la capacidad de investigación 
		que tienen y lo punteros que son en su sector.
	</para>
	<para>
		Algunos datos a tener en cuenta:
	</para>
	<itemizedlist>
		<listitem>
			<para>Solicitud de Patentes en España.</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>Patentes del año 2006: 21.486 patentes.</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>Patentes del año 2007: 26.621 patentes.</para>
		</listitem>
	</itemizedlist>
	<informalfigure xreflabel="Fig 25">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="resource/INF-4-028.jpg" />
	  		</imageobject>
	  		<caption>
	  			<para>Fuente: <link xl:href="http://patentados.com/"/></para>
	  		</caption>
	  	</mediaobject>
	</informalfigure>
  </section>
  <section xml:id="ch06b">
  	<title>Las patentes como fuentes de informacón</title>
  	<para>
  		“Las patentes no sólo son útiles como instrumento de protección, sino también como fuente de información técnica para las empresas 
  		y grupos de investigación que poseen capacidad para desarrollar tecnología propia. Los informes tecnológicos de patentes (ITP) 
  		también son una buena fuente de información para todo tipo de empresas que quieren evitar infringir patentes anteriores cuando 
  		introducen sus productos en el mercado, para aquellas otras que optan por trabajar con tecnología del dominio público, o para 
  		las que prefieren detectar tecnologías de las que ser licenciatarios. Pueden además proporcionar información sobre las 
  		actividades de la competencia. Frecuentemente son solicitados para analizar la singularidad de una tecnología concreta, ya que 
  		la información técnica contenida en las patentes permite conocer el estado de la técnica existente en un sector técnico 
  		concreto y puede, por tanto, ser determinante a la hora de comenzar o replantear un determinado proyecto de investigación, 
  		evitando así costes innecesarios. Esta es la razón por la que tales informes tecnológicos deberían resultar de gran interés 
  		para las empresas e imprescindibles para universidades y centros públicos de investigación en las fases incipientes de 
  		planificación de nuevos proyectos de investigación”. (...).
  	</para>
  	<para>
  		Interpretar la información técnica y jurídica que contiene una patente no es tarea sencilla. Aunque una patente, ya sea 
  		alemana, inglesa, norteamericana o de cualquier otro país, siempre presenta la misma estructura, y esto claramente simplifica 
  		su consulta, su contenido frecuentemente no resulta claro para alguien que no está habituado a utilizar este tipo de 
  		documentos. Por otra parte, localizar aquellas patentes que por un motivo u otro estén relacionadas con una cuestión técnica 
  		que le puede surgir a una empresa en un momento dado, a menudo puede resultar más complejo de lo inicialmente previsto, ya 
  		que requiere que quien haga la búsqueda, además de entender el problema técnico que se plantea, ha de conocer bien el contenido
  		y funcionamiento de las bases de datos existentes en el mundo sobre patentes. Los informes tecnológicos de patentes pretenden 
  		ahorrar a la empresa estas tareas de búsqueda e interpretación de patentes y ofrecer una información suficientemente clara con 
  		relación a la cuestión técnica planteada.
  	</para>
  	<para>
  		Esta es la razón de que tales informes contengan un análisis detallado de las patentes y otros tipos de documentos publicados 
  		en el mundo relativos al tema en cuestión, incluyendo además las copias de las patentes y otros documentos considerados por 
  		el técnico responsable del mismo especialmente significativos; también incorporan los listados de referencias bibliográficas 
  		de todas las patentes recuperadas, ya que pueden ofrecer información adicional de interés. Hay que tener presente que las 
  		patentes, desde que se solicitan hasta que se publican, al menos dieciocho meses más tarde, no son consultables.
  	</para>
  	<para>
  		Los Informes Tecnológicos de Patentes, Fundacion Cotec, pp. 34-35.
  	</para>
  	<para>
  		Disponible desde <link xl:href="http://sites.google.com/site/lararey/patentes"/>
  	</para>
  	<para>
  		No obstante, este uso de las patentes lleva asociado de forma implícita un conjunto de dificultades que es necesario tener 
  		en cuenta:
  	</para>
  	<itemizedlist>
  		<listitem>
  			<para>
  				Sólo una parte de las innovaciones se patentan, ya que hay otros mecanismos diferentes para proteger las invenciones, 
  				por ejemplo, el secreto industrial.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Algunas invenciones no son patentables, o porque la legislación las excluye expresamente o porque no cumplen alguno 
  				de los requisitos necesarios (novedad, actividad inventiva, aplicación industrial).
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				En determinados sectores el ciclo de vida de los productos es muy corto y no es interesante patentar<footnote>
  				<para>HIDALGO-NUCHERA, Antonio; IGLESIAS-PRADAS, Santiago y HERNÁNDEZ-GARCÍA, Ángel: “Utilización de las bases de 
  					datos de patentes como instrumento de vigilancia tecnológica”. El profesional de la información, 2009, 
  					septiembre-octubre, v. 18, n. 5, pp. 511-519.</para></footnote>.
  			</para>
  		</listitem>
  	</itemizedlist>
  	<para>Ventajas de patentar:</para>
  	<itemizedlist>
  		<listitem>
  			<para>
  				Promueve la transferencia de tecnología y la inversión
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Fomenta la investigación y el desarrollo en las universidades y en los centros de investigación.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Genera nuevas tecnologías y empresas
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Las empresas acumulan patentes y las utilizan en actividades de concesión de licencias, empresas conjuntas y otras 
  				iniciativas de generación de ingresos.
  			</para>
  		</listitem>
  	</itemizedlist>
  	<para>Ventajas de utilizar las patentes como fuentes de información:</para>
  	<itemizedlist>
  		<listitem>
  			<para>
  				Identificación de socios técnicos comerciales.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Identificación de mercados tecnológicos.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Retribución económica para sus desarrolladores.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Identificación de competidores comerciales.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Protección de patrimonios tecnológicos.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Evitar invasión de derechos adquiridos.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Dinamismo en el proceso de transferencia de tecnología.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Propiciar licencias y sus consiguientes royalties de derechos tecnológicos.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Resolver problemas técnicos en las empresas.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Encontrar soluciones tecnológicas en sectores productivos.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Apoyar proyectos de investigación y mejoras tecnologías ya existentes.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Evitar esfuerzos innecesarios en la solución de problemas ya resueltos.
  			</para>
  		</listitem>
  	</itemizedlist>
  	<para>
  		El análisis de los datos bibliográficos extraídos de un documento de patente puede proporcionar información muy valiosa. Por 
  		ejemplo, un análisis de la relación entre la tasa de denegación de patentes frente al número de solicitudes realizadas y 
  		sobre las causas que provocaron dicha denegación (qué requisito de patentabilidad falló), puede aportar una excelente información
  		acerca de hasta qué punto las empresas, las universidades y los centros de investigación llevan a cabo labores de vigilancia 
  		tecnológica y cómo utilizan esta información antes de aportar fondos a proyectos de investigación<footnote><para>Ver nota 
  		anterior</para></footnote>.
  	</para>
  	<section xml:id="ch06b1">
  		<title>Trucos para entender un poquito mejor las patentes</title>
  		<para>
  			No todas las patentes tienen el mismo valor económico. Las consideradas de mayor valor comercial son las patentes triádicas, 
  			es decir, las concedidas con efectos conjuntos en las oficinas europeas, estadounidenses y japonesas.
  		</para>
  		<para>
  			Está generalmente admitido que el número de solicitudes de patentes originadas en un país constituye un indicador bastante 
  			significativo de la situación de su sistema de ciencia-tecnología. Al mismo tiempo, existe entre los medios especializados 
  			el convencimiento de que el número de solicitudes de patentes depositadas por españoles o residentes en España es menor de 
  			lo que se correspondería con su nivel de desarrollo económico o industrial (Fuente Informe Cotec 2007 sobre Tecnología e 
  			Innovación en España <link xl:href="http://www.cotec.es"/>).
  		</para>
  	</section>
  	<section xml:id="ch06b2">
  		<title>Estructura de los documentos de Patente</title>
  		<section>
  			<title>IET (Informe del Estado de la Técnica)</title>
  			<para>
  				Estudio que indica el grado de novedad y de actividad inventiva de la solicitud de patente. Nunca valora la utilidad 
  				o posibles mejoras técnicas que la invención suponga.
  			</para>
  			<para>
  				Se hace comparando la solicitud con otras patentes (nacionales y extranjeras) y con literatura no patente (técnica y 
  				científica) que reflejen el estado de la técnica.
  			</para>
  			<para>
  				Hace referencia al sector técnico de la invención según lo establecido en la C.I.P. (Clasificación Internacional de Patentes).
  			</para>
  			<para>
  				Valoración de la novedad y la actividad inventiva respecto las reivindicaciones:
  			</para>
  			<itemizedlist>
  				<listitem>
  					<para>
  						Documento A: la invención reivindicada es nueva y tiene actividad inventiva
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Documento X: la invención reivindicada no es nueva
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Documento Y: la invención reivindicada no tiene actividad inventiva (normalmente con dos documentos).
  					</para>
  				</listitem>
  			</itemizedlist>
  			<para>
  				El informe sobre el estado de la técnica es obligatorio. En él se recogen una serie de documentos relevantes clasificados
  				según ésta categoría. Esta es la manera en que los documentos citados afectan al documento estudiado:
  			</para>
  			<variablelist>
  				<varlistentry>
  					<term>X</term>
  					<listitem>
  						<para>
  							El documento por si sólo afecta a la novedad o a la actividad inventiva.
  						</para>
  					</listitem>
  				</varlistentry>
  				<varlistentry>
  					<term>Y</term>
  					<listitem>
  						<para>
  							varios documentos Y combinados afectan a la actividad inventiva (si dicha combinación es evidente para un 
  							experta en la materia)
  						</para>
  					</listitem>
  				</varlistentry>
  				<varlistentry>
  					<term>A</term>
  					<listitem>
  						<para>
  							Documento relacionado con el estudiado, que no afecta a la actividad inventiva.
  						</para>
  					</listitem>
  				</varlistentry>
  				<varlistentry>
  					<term>O</term>
  					<listitem>
  						<para>
  							Divulgación no escrita: descripción oral, utilización o cualquier otro medio.
  						</para>
  					</listitem>
  				</varlistentry>
  				<varlistentry>
  					<term>P</term>
  					<listitem>
  						<para>
  							Documento publicado antes de la presentación de la solicitud, pero después de la fecha de prioridad del 
  							documento estudiado. Se indica si es X, Y o A.
  						</para>
  					</listitem>
  				</varlistentry>
  				<varlistentry>
  					<term>E</term>
  					<listitem>
  						<para>
  							Documento publicado después de la presentación de la solicitud del documento estudiado, aunque solicitado 
  							antes que éste, y que afecta a la novedad.
  						</para>
  					</listitem>
  				</varlistentry>
  			</variablelist>
  			<para>
  				Las categorías O, P y E son raramente utilizadas.
  			</para>
  		</section>
  		<section>
  			<title>Adición</title>
  			<para>
  				La adición de patente es gratuita. Expira con la patente principal. Compensa publicarla como patente propiamente dicha, 
  				cuando la primera lleva mucho tiempo publicada.
  			</para>
  		</section>
  		<section>
  			<title>Familia de patentes</title>
  			<para>
  				Una misma invención puede estar patentada, p.ej., en 20 países, lo que da lugar a 20 títulos diferentes de propiedad industrial, 
  				es decir, 20 documentos de patente que son parte de la misma “familia”.
  			</para>
  		</section>
  		<section>
  			<title>Nomenclatura</title>
  			<para>
  				Nomenclatura que aparece al lado del número de Solicitud de patente o al lado del número de la patente.
  			</para>
  			<variablelist>
  				<varlistentry>
  					<term>A1</term>
  					<listitem>
  						<para>
  							Solicitud de patente con informe sobre el estado de la técnica.
  						</para>
  					</listitem>
  				</varlistentry>
  				<varlistentry>
  					<term>A2</term>
  					<listitem>
  						<para>
  							Solicitud de patente sin informe sobre el estado de la técnica.
  						</para>
  					</listitem>
  				</varlistentry>
  				<varlistentry>
  					<term>R</term>
  					<listitem>
  						<para>
  							Informe sobre el estado de la técnica publicado separadamente.
  						</para>
  					</listitem>
  				</varlistentry>
  				<varlistentry>
  					<term>B1</term>
  					<listitem>
  						<para>
  							Patente con informe sobre el estado de la técnica.
  						</para>
  					</listitem>
  				</varlistentry>
  				<varlistentry>
  					<term>B2</term>
  					<listitem>
  						<para>
  							Patente con examen previo.
  						</para>
  					</listitem>
  				</varlistentry>
  				<varlistentry>
  					<term>A6</term>
  					<listitem>
  						<para>
  							Patente sin informe sobre el estado de la técnica.
  						</para>
  					</listitem>
  				</varlistentry>
  				<varlistentry>
  					<term>T1</term>
  					<listitem>
  						<para>
  							Traducción de las reivindicaciones con dibujos de solicitudes europeas (antiguo A4).
  						</para>
  					</listitem>
  				</varlistentry>
  				<varlistentry>
  					<term>T2</term>
  					<listitem>
  						<para>
  							Traducción revisada de las reivindicaciones con dibujos de solicitudes europeas.
  						</para>
  					</listitem>
  				</varlistentry>
  				<varlistentry>
  					<term>T3</term>
  					<listitem>
  						<para>
  							Traducción de patente europea concedida (antiguo B3).
  						</para>
  					</listitem>
  				</varlistentry>
  				<varlistentry>
  					<term>T4</term>
  					<listitem>
  						<para>
  							Traducción revisada de patente europea concedida.
  						</para>
  					</listitem>
  				</varlistentry>
  			</variablelist>
  		</section>
  		<section>
  			<title>Fecha de prioridad</title>
  			<para>
  				Quien hubiere presentado regularmente una solicitud de patente de invención, de modelo de utilidad, de certificado 
  				de utilidad o de certificado de inventor en alguno de los países de la Unión para la Protección de la Propiedad 
  				Industrial o sus causahabientes gozarán, para la presentación de una solicitud de patente en España para la misma 
  				invención, del derecho de prioridad establecido en el Convenio de la Unión de París para la Protección de la 
  				Propiedad Industrial.
  			</para>
  			<para>
  				Es decir, se mantiene como fecha de prioridad la del país de origen.
  			</para>
  		</section>
  		<section>
  			<title>Búsqueda de citas</title>
  			<para>
  				Permiten localizar documentos relacionados entre sí, y del que pueden considerarse distintos tipos de citas:
  			</para>
  			<itemizedlist>
  				<listitem>
  					<para>
  						Patentes citadas en la memoria.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Patentes de la misma familia y sus informes.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Citas del examinador en el informe sobre el estado de la técnica.
  					</para>
  				</listitem>
  				<listitem>
  					<para>
  						Patentes que citan una patente.
  					</para>
  				</listitem>
  			</itemizedlist>
  		</section>
  	</section>
  </section>
  <section xml:id="ch06c">
  	<title>Patentes-fuentes de información tecnológica</title>
  	<para>
  		¿Por qué las patentes son una excelente fuente de información tecnológica?
  	</para>
  	<orderedlist>
  		<listitem>
  			<para>
  				Los documentos de patente tienen una estructura uniforme y armonizada internacionalmente.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				La información que contienen es inédita.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Referencian tanto al investigador como el centro o empresa donde se ha realizado el proyecto que materializa la patente.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Muchas de ellas tiene un Informe sobre el estado de la técnica (sólo si el sistema de Concesión lo contempla), donde se recoge el 
  				grado de novedad y de actividad inventiva de la solicitud de patente en función de las reivindicaciones (las reivindicaciones es 
  				la parte donde se describe lo que realmente de quiere proteger).
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Una clasificación internacional con alrededor de 70 000 códigos tecnológicos.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Fecha de prioridad en la que se recoge cuándo se ha solicitado la protección de la innovación (lo que permite estudiar 
  				evoluciones).
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				País de prioridad: Permite conocer dónde se están generando las innovaciones.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Países de extensión: Se localizan así los países en los que se están protegiendo las invenciones.
  			</para>
  		</listitem>
  	</orderedlist>
  	<informalfigure xreflabel="Fig 26">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="resource/INF-4-029.jpg" />
	  		</imageobject>
	  		<caption>
	  			<para>Fuente: OEMP</para>
	  		</caption>
	  	</mediaobject>
	</informalfigure>
	<para>
		Otros documentos relacionados con un documento de patente
	</para>
	<itemizedlist>
		<listitem>
			<para>
				Documento de patente propiamente dicho.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Patentes que cita el solicitante en la memoria.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Patentes de la misma familia y sus informes.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Citas del examinador en el Informe del Estado de la Técnica.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Patentes que citan a la que estamos consultando.
			</para>
		</listitem>
	</itemizedlist>
	<para>
		La gestión de la innovación tecnológica además de la actividad patentadora requiere una constante actualización de 
		conocimientos a través de los cuales podemos conocer y vigilar el comportamiento innovador de los competidores. Estos 
		objetivos justifican una búsqueda de patentes (Morin 1989).
	</para>
	<itemizedlist>
		<listitem>
			<para>
				Conocimiento del entorno tecnológico en el que se mueve la empresa.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Vigilancia de la capacidad de avance tecnológico de la competencia.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Planificación de la innovación tecnológica: Según un estudio de la DG XIII de la CE, el 30% del gasto de I+D 
				en el mundo se destina a proyectos de investigación sobre innovaciones ya patentadas.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Resolución de un problema técnico concreto.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Análisis de la patentabilidad de los desarrollos propios.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Análisis de riesgos de infracción de patentes.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Valoración de la tecnología sobre la que se discute en contrato de licencia.
			</para>
		</listitem>
	</itemizedlist>
	<informalfigure xreflabel="Fig 27">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="resource/INF-4-031.jpg" />
	  		</imageobject>
	  	</mediaobject>
	</informalfigure>
	<informalfigure xreflabel="Fig 28">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="resource/INF-4-030.jpg" />
	  		</imageobject>
	  	</mediaobject>
	</informalfigure>
	<informalfigure xreflabel="Fig 29">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="resource/INF-4-032.jpg" />
	  		</imageobject>
	  		<caption>
	  			<para>
	  				Fuente: OEMP. <link xl:href="http://www.pepm.es/cs/OEPMSite/contenidos/ponen/gip06/miercoles/miercoles4.pdf"/>
					[vinculo consultado por última vez el 11 de septiembre de 2009]
	  			</para>
	  		</caption>
	  	</mediaobject>
	</informalfigure>
	<para>
		Para saber más sobre este tema
	</para>
	<itemizedlist>
		<listitem>
			<para>
				Sobre patentes.- <link xl:href="http://wikipolitecnica.pbworks.com/Patentes"/>.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Sobre las patentes. Patentes y transferencia de tecnología, Numero 49, octubre 2008.- 
				<link xl:href="http://www.madrimasd.org/revista/revista49/editorial/editorial.asp"/>
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Díaz Pérez M, Orea Igarza U, Cordero Machado E. Los análisis de patentes como base para la toma de decisiones en 
				los proyectos de investigación.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Estudio de un caso. Acimed 2007;16(2).
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Las patentes como fuente de informacion (OEPM).
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				Borja González-Albo Manglano; Mª Ángeles Zulueta: Estudio comparativo de bases de datos de patentes en internet, 
				en Anales de Documentacion, Nº 10, 2007, pp. 145-162.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				López López, Pedro; García-Escudero, Patricia: Literatura de patentes: utilidad y fuentes de información, En: Boletín 
				de la ANABAD, ISSN 0210-4164, Tomo 50, Nº 1, 2000, pp. 107-128.
			</para>
		</listitem>
	</itemizedlist>
	<section xml:id="ch06c1">
		<title>Sistemas gratuitos de búsqueda de patentes</title>
		<para>
			<emphasis role="strong">Espacenet</emphasis>: Base de la Oficina Europea de Patentes. Contiene más de 60 millones de documentos
			de 71 países y 10 campos de búsqueda.
		</para>
		<para>
			<emphasis role="strong">Depatisnet</emphasis>: Base de la Oficina Alemana de Patentes. Contiene más de 20 millones de 
			documentos de 10 países y 30 campos de búsqueda. Permite buscar en el texto completo en algunas colecciones.
		</para>
		<para>
			<emphasis role="strong">Free Patents On-line</emphasis>: Sistema que consulta de manera conjunta las colecciones de 
			patentes US, EP, JP y PCT.
		</para>
		<para>
			<emphasis role="strong">Patents Lens</emphasis>: Sistema que consulta de manera conjunta las colecciones de patentes US, EP, PCT y AU.
		</para>
		<para>
			<emphasis role="strong">Prior smart</emphasis>: Sistema que consulta de manera conjunta de los servidores ESPACENET, LATIPAT, USAPAT, PATENTSCOPE; PATENT LENS.
		</para>
		<para>
			<emphasis role="strong">Patent scope</emphasis>: Base de la OMPI con solicitudes PCT.
		</para>
	</section>
	<section xml:id="ch06c2">
		<title>Sistemas de pago</title>
		<para>
			<emphasis role="strong">Derwent Patent Index</emphasis>: Base de datos con información de patentes de más de 40 países. Es propiedad del grupo Thomson y 
			accesible a través de diversos distribuidores.
		</para>
		<para>
			<emphasis role="strong">Delphion</emphasis>: Sistema integrado de búsqueda de patentes, incluye el acceso al Derwent Patent Index y a las colecciones de 
			patentes US, EP; DE, JP, CH, WO e INPADOC. Es Propiedad del grupo Thomson.
		</para>
		<para>
			<emphasis role="strong">Thomson Innovation</emphasis>: Sistema integrado de búsqueda de patentes, que incluye además de las colecciones que se indican en 
			DELPHION el acceso a publicaciones científicas.
		</para>
		<para>
			<emphasis role="strong">Total Patent</emphasis>: Sistema integrado de la empresa LEXIS-NEXIS. Las colecciones son algo diferentes a las de Thomson 
			Innovation.
		</para>
		<para>
			<emphasis role="strong">SumoBrain</emphasis>: Sistema integrado de consulta, incluye textos completos. Desarrollado por el mismo equipo que el servicio 
			gratuito Free Patents on line.
		</para>
		<para>
			Cada uno de estos sistemas posee unas características técnicas diferentes, por lo que a la hora de evaluar cuál es el 
			mejor habría que ponderar toda una serie de criterios: cobertura, campos de búsqueda, posibilidad de acceder a los 
			textos completos, exportación de resultados, RSS, etc.
		</para>
	</section>
  </section>
</chapter>