<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<chapter xml:id="ch07"
	lang="es" version="5.0" 
	xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" 
	xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>Portales, software, buscadores y otras herramientas</title>
  <section xml:id="ch07a">
  	<title>Herramientas de búsqueda avanzada</title>
  	<para>
  		La herramienta IP Century <link xl:href="http://www.sales4ipcentury.com"/> ofrece resultados automáticos del estado de 
  		la técnica, la nulidad, la libertad para realizar búsquedas. Es posible que en un futuro próximo sea posible obtener 
  		mejores resultados con nuevas tecnologías en materia de búsqueda y con ordenadores más potentes.
  	</para>
  	<para>
  		Es en el ámbito universitario donde pueden encontrarse la mayoría de esos nuevos motores. Los datos Medline se utilizan 
  		en ambos casos en los ejemplos siguientes.
  	</para>
  	<para>
  		GoPubMed <link xl:href="http://www.gopubmed.org"/>, desarrollado por la Universidad de Dresden, es una herramienta de 
  		búsqueda de documentación basada en la ontología que permite encontrar los artículos en materia de investigación biomédica. 
  		La búsqueda se presenta a PubMed y los resúmenes resultantes se clasifican utilizando la Gene Ontology (ontología de genes) 
  		y la Medical Subject Headings (MeSH). Las herramientas gráficas suplementarias mostrarán todas las informaciones 
  		estadísticas posibles.
  	</para>
  	<para>
  		MEDIE <link xl:href="http://www-tsujii.is.s.u-tokyo.ac.jp/medie"/>, creado por una universidad japonesa, es un motor de 
  		investigación inteligente desarrollado para encontrar correlaciones biomédicas a partir de MEDLINE. Se pueden localizar 
  		resúmenes/ frases en MEDLINE al especificar los campos semánticos de las correlaciones, por ejemplo “What activates p53” 
  		(qué activa el p53) o “What causes colon cancer” (qué causa el cáncer de colon). Esta es una de las herramientas de 
  		búsqueda científica semántica más impresionante.
  	</para>
  	<para>
  		Estas tres herramientas representan únicamente una pequeña parte de los esfuerzos llevados a cabo para desarrollar más 
  		fácilmente la utilización de las herramientas de búsqueda. Aplicaciones de búsqueda más poderosas pueden aparecer antes 
  		de lo esperado.
  	</para>
  	<para>
  		Fuente: Una nueva generación de herramientas de búsqueda de patentes y de informaciones científicas
		<link xl:href="http://www.ipr-helpdesk.org/newsletter/35/html/ES/howToFindAPatent.html"/>
  	</para>
  </section>
  <section xml:id="ch07b">
  	<title>Software de patentes</title>
  	<section xml:id="ch07b1">
  		<title>Decopa de IPCentury</title>
  		<para>
  			El programa DECOPA de la empresa IPCentury. Este programa realiza un estudio en profundidad de los documentos de patentes 
  			utilizando técnicas de minería de la información. Se trata de un programa de pago pero dispone de un acceso gratuito 
  			(opción demo) con el que es posible, dado un número de patente concreto o un texto que puede ser el de una reivindicación 
  			de una patente, realizar cuatro tipos de análisis que denominan: novedad, invalidez, patentabilidad e infracción.
  		</para>
  		<para>
  			El sistema hace el análisis comparando el texto o la patente que incluye el usuario con la colección de documentos 
  			disponible en su base de datos, y ofrece una lista de resultados ordenados por relevancia. Por tanto, este sistema 
  			permite localizar documentos que estén relacionados de alguna manera con la patente que se estudia, lo que permite 
  			automatizar parcialmente el proceso de búsqueda de patentes en un sector.
  		</para>
  	</section>
  	<section xml:id="ch07b2">
  		<title>PROInTec: un software para el tratamiento inteligente de datos sobre patentes</title>
  		<para>
  			El software, al estar diseñado y desarrollado en el marco de un proyecto de investigación presentado, desarrollado y liderado 
  			por el grupo PROGINTEC, no se comercializa aún. En estos momentos sólo brinda servicios gratuitos a profesores investigadores 
  			de la provincia Pinar del Río, vinculados con las prioridades de la ciencia y a miembros del Polo Científico. Se accede por 
  			medio de la Web tecnológica de la UPR, desarrollado por el mismo grupo de investigación y que promueve información de corte 
  			científico tecnológico. PROInTec permite la búsqueda, recuperación, procesamiento, análisis y presentación de información 
  			contenida en documentos de patentes procedente de bases de datos internacionales.
  		</para>
  	</section>
  	<section xml:id="ch07b3">
  		<title>Matheo Patent</title>
  		<para>
  			Matheo Patent <link xl:href="http://www.matheo-patent.com"/> es un software de uso personal (monopuesto) diseñado para 
  			automatizar las tareas de búsqueda, recuperación y análisis de patentes de las bases de datos de la Oficina de 
  			Patentes de los EE.UU. (USPTO) y de la Oficina Europea de Patentes (EPO). Ambos sitios dan información gratuita y 
  			de calidad, pero requieren mucho tiempo y paciencia si se desean hacer las búsquedas “a mano”.
  		</para>
  		<para>
  			Matheo Patent ha desarrollado las siguientes funciones:
  		</para>
  		<itemizedlist>
  			<listitem>
  				<para>
  					Recuperación automática de los resultados de una búsqueda sin límite en el número de patentes descargadas.
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Descarga de todas las informaciones relativas a una patente (ficha, resumen, reivindicaciones, estado legal, 
  					gráficos, documento pdf) y ordenación mediante pestañas.
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Construcción de una base de datos local con todos los resultados obtenidos en varias estrategias de búsqueda.
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Almacenamiento de las estrategias de búsqueda y actualización selectiva de cada una de ellas para detectar novedades.
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Sistema para puntuar las patentes de acuerdo con las preferencias de la persona usuaria según cuatro ejes 
  					(inversiones, formacion, riesgo de infracciones e impacto en el negocio).
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Análisis estadísticos y generación de representaciones gráficas (histogramas, matrices y redes).
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Agrupación de los miembros de la misma familia de patentes en un solo registro.
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Generación de informes personalizados, etc.
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Exportación de resultados en formato texto y XML.  Matheo Patent se utiliza en los procesos de búsqueda, evaluación 
  					y comparación de tecnologías, detección de innovaciones, vigilancia tecnológica y de la competencia, evaluación 
  					de negocios, inteligencia competitiva, etc.
  				</para>
  			</listitem>
  		</itemizedlist>
  	</section>
  	<section xml:id="ch07b4">
  		<title>Mimosa</title>
  		<para>
  			Software que agrupa las BD de patentes de USA, Japon y Europa.
  		</para>
  		<informalfigure xreflabel="Fig 30">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-4-033.jpg" />
		  		</imageobject>
		  		<caption>
		  			<para>
		  				Fuente: <link xl:href="http://www.madrimasd.org/informacionnidi/publicación/doc/35_intec.pdf"/>
		  			</para>
		  		</caption>
		  	</mediaobject>
		</informalfigure>
  	</section>
  	<section xml:id="ch07b5">
  		<title>Otras herramientas</title>
  		<para>
  			Entre las herramientas existentes para el análisis de información de los principales convertidores de formatos disponibles 
  			en el mercado, son: Bibliolink y CONVI, entre los más utilizados; los gestores de bases de datos más populares hoy, el 
  			Procite y Endnote. Y entre los paquetes de procesamiento estadístico el: Excel, Statistica, SPSS, XLSTAT, etcétera. Y 
  			específicos de información de patentes, el PATSTAT+ (desarrollado por Derwent Publications) y BATELLE (Battelle 
  			Development Corporation). Estos últimos presentan limitaciones para su uso debido a que sólo procesan datos de la bases 
  			de datos Derwent y de la United States Patent and Trademark Office (USPTO) <link xl:href="http://www.uspto.gov"/>.
  		</para>
  		<para>
  			Sin dejar de mencionar a INFOCAM, diseñado por el Instituto de Documentación Científica y Tecnológica-IDICT de Cuba; 
  			CUIB-METRIC, de la Universidad Nacional Autónoma de México- UNAM; TOA-KNOWBOT, del Tech Techology Policy and Assessment 
  			Center, Georgia; NEURODOC, del L´Institut Scientifique et Technique, Francia y el poderoso BIBEXCEL, mayoritariamente 
  			asociado al Science Citation Index-SCI, desarrollado por el profesor Olle Persson de la Universidad de Umea, Suecia.
  		</para>
  		<informalfigure xreflabel="Fig 31">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-4-034.jpg" />
		  		</imageobject>
		  	</mediaobject>
		</informalfigure>
		<para>
			Entre los sistemas que permiten las representaciones de datos y son promovidos por el Patent Information Users Group 
			(PIUG) <link xl:href="http://www.piug.org"/>, se encuentra BizInt Smart Charts, una herramienta para la búsqueda, 
			análisis y presentación de los resultados de los análisis. Permite la construcción de un árbol de referencias para 
			determinar el ciclo y trayectorias de una tecnología, así como las posibles estrategias de patentamiento en un sector 
			técnico. Y Wisdomain, desarrollado por Delphion para complementar su servicio de búsqueda de patentes, que ofrece 
			informes y gráficos sobre los campos de información bibliográfica de la patente.
		</para>
		<para>
			Entre las herramientas más utilizadas en los últimos años para realizar estudios métricos y que permiten usar 
			información de patentes, se encuentran productos europeos como: Leximape, el Dataview, el Tretalogie, BibTechMon, entre 
			otros; y norteamericanos como PatentLab-II Eureka de Aurigin, el VantagePoing (TOAK), Matheo-Patent© y el InfoViz 
			[<link xl:href="http://www.omniviz.com/files/OmniViz_Webinar_nov2008.pdf"/>] desarrollado por Batelle, entre otras 
			aplicaciones no menos importantes.
		</para>
		<para>
			Esta empresa se ha fusionado con la empresa BioWisdom Ltd., e inicialmente se centró en el desarrollo de métodos de 
			visualización de los resultados del análisis. Actualmente, ofrece un paquete avanzado de software que provee 
			visualización de datos numéricos, información categorizada, secuencias genómica, estructuras químicas, y documentos 
			textuales, como publicaciones y patentes, en un mismo espacio visual. El software combina avanzados algoritmos de 
			análisis textual y estadísticos, con visualizaciones de alta calidad, que facilitan el descubrimiento de nuevo 
			conocimiento. Como fortaleza tiene que permite el tratamiento y visualización (Galaxy, CoMet) de todo tipo de 
			información en forma conjunta. Las aplicaciones iniciales han estado en el campo de la Química, las cuales luego se 
			extendieron a áreas de gobierno, educación y mercados de productos comerciales. Las áreas de aplicaciones incluyen 
			la I+D, ECM, Legal, Finanzas, Mercado, Ensayos Clínicos<footnote><para>intec Factor clave para la toma de decisiones 
			estratégicas en las organizaciones; madri+d [<link xl:href="http://www.madrimasd.org/informacionidi/biblioteca/publicacion/doc/35_INTEC.pdf"/>].</para></footnote>.
		</para>
		<informalfigure xreflabel="Fig 32">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-4-035.jpg" />
		  		</imageobject>
		  	</mediaobject>
		</informalfigure>
  	</section>
  </section>
  <section xml:id="ch07c">
  	<title>Software de visualización de la información</title>
  	<para>
  		La técnica del Mapa Conceptual o Mental fue creada por el psicólogo británico Tony Buzan, investigador en el campo de la 
  		inteligencia. Su importancia radica en que expresan una forma de pensamiento, que es el pensamiento irradiante. Esto 
  		significa que las personas no tenemos una forma de pensamiento completamente ‘lineal’, tendemos a expresar nuestros 
  		pensamientos de forma más bien estrellada y luego establecer relaciones entre ellos. Si queremos que no ‘se pierdan’ 
  		hay que plasmarlos de alguna forma y luego organizarlos y relacionarlos. A partir de aquí estaremos en disposición de 
  		sacar conclusiones y/o resultados.
  	</para>
  	<para>
  		Un mapa conceptual es una herramienta para la organización y representación del conocimiento (<link xl:href="http://www.es.wikipedia.org"/>). 
  		Los mapas conceptuales constituyen un mecanismo muy útil para transmitir de forma clara y concisa mensajes o ideas 
  		complejas.
  	</para>
  	<para>
  		La utilización de mapas conceptuales constituye una estrategia de aprendizaje para producir aprendizajes significativos, 
  		ya que su objetivo básico es relacionar conceptos de forma ordenada. Recordamos que, en general, un aprendizaje es 
  		significativo cuando podemos construir conocimiento en base a conocimientos anteriores.
	</para>
	<para>	
		Pero además de este objetivo básico, existen otros objetivos del mapa conceptual, que son:
  	</para>
  	<itemizedlist>
  		<listitem>
  			<para>
  				Estructurar un conjunto de conceptos y/o ideas.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Establecer relaciones entre ellos generando nuevos conceptos mas complejos.
  			</para>
  		</listitem>
  	</itemizedlist>
  	<para>
  		Los motivos por lo cuales es interesante utilizar los Mapas Mentales son:
  	</para>
  	<itemizedlist>
  		<listitem>
  			<para>
  				Facilidad: realizar los gráficos con herramientas específicas es muy sencillo.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Eficiencia: al organizar las ideas se puede mejorar su posterior utilización.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Utilización: esta técnica es muy utilizada en diferentes ámbitos profesionales, como son las empresas, universidades, etc.
  			</para>
  		</listitem>
  	</itemizedlist>
  	<section xml:id="ch07c1">
  		<title>TouchGraph</title>
  		<para>
  			Es un programa escrito en java que permite visualizar y navegar interactivamente por redes de información 
  			interrelacionada. Existen dos modalidades, una versión liberada en sourceforge y una versión de pago propiedad 
  			de Google.
  		</para>
  	</section>
  	<section xml:id="ch07c2">
  		<title>FreeMind: mapas conceptuales</title>
  		<para>
  			FreeMind<footnote><para>Mas información: <link xl:href="http://observatorio.cnice.mec.es/modules.php?op=modload&amp;name=News&amp;file=article&amp;sid=716&amp;mode=thread&amp;order=0&amp;thold=0&amp;POSTNUKESID=2d1e46becd8a7678fcb32bbadf58dd3c"/> 
  			[ultimo acceso 12/09/09].</para></footnote>  es una herramienta para la elaboración y manipulación de mapas conceptuales. 
  			Es decir, una herramienta para organizar y estructurar las ideas, los conceptos, su relación entre ellos y su evolución. 
  			Y, como hemos comentado, puede ser utilizada en cualquier área del ámbito educativo y como mecanismo o forma de plasmar 
  			tormentas de ideas de todo tipo para su posterior reutilización.
  		</para>
  		<para>
  			Está basado en Java y es Open Source, bajo licencia GPL. La página del proyecto es <link xl:href="http://freemind.sourceforge.net"/>. 
  			Es un software ligero, sencillo de instalar, configurar y utilizar. Al ser Java es multiplataforma y, por lo tanto, 
  			disponible en Windows y GNU/Linux.
  		</para>
  		<para>
  			Su requerimiento más importante es tener instalado el entorno de ejecución Java JRE 1.4 o superior. Los proyectos 
  			generados los guarda como XML, garantizando así su reutilización.
  		</para>
  		<para>
  			El resultado es un grafo en el que se representan las ideas relacionadas con un tema y se pueden ir refinando y 
  			extendiendo cada una de las ramas hasta capturar todas las ideas relativas al tema que se pretende analizar.
  		</para>
  		<para>
  			Las principales características de FreeMind son las siguientes:
  		</para>
  		<itemizedlist>
  			<listitem>
  				<para>
  					Permite la utilización de enlaces HTML en los nodos.
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Soporta el plegado y desplegado de los nodos.
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Arrastre/Copia inteligente, es decir, el usuario puede mover los nodos y su información y estilo asociado. 
  					También para múltiples nodos seleccionados, arrastrar textos, enlaces y archivos asociados.
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Permite publicar los mapas en Internet como páginas HTML o XHTML si queremos incluir la imagen.
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Tiene la opción de incluir iconos en el mapa conceptual para diferenciar ideas/conceptos específicas 
  					o relacionadas. También puede incluir iconos simplemente como decoración.
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Utiliza formato XML lo que facilita exportar los mapas conceptuales a otras aplicaciones.
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Es multilenguaje, con lo cual soporta español.
  				</para>
  			</listitem>
  		</itemizedlist>
  		<para>
  			Otras aplicaciones con funcionalidad similar a FreeMind son:
  		</para>
  		<itemizedlist>
  			<listitem>
  				<para>
  					<emphasis role="strong">Xmind</emphasis>, basado en eclipse framework y también Open Source. 
  					<link xl:href="http://www.xmind.net"/>
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					<emphasis role="strong">MindManager</emphasis>, propiedad de la empresa MindJet. <link xl:href="http://www.mindjet.com"/>
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					<emphasis role="strong">Compendium</emphasis>(Open Learn). <link xl:href="http://projects.kmi.open.ac.uk/compendium"/>
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					<emphasis role="strong">CmapTools</emphasis>, creado por el Institute for Human and Machine Cognition (IHMC), 
  					de la Universidad de West Florida (Estados Unidos), <link xl:href="http://cmap.ihmc.us"/>
  				</para>
  			</listitem>
  		</itemizedlist>
  		<informalfigure xreflabel="Fig 33">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-4-036.jpg" />
		  		</imageobject>
		  		<caption>
		  			<para>Para saber un poco más de TouchGraph:
						<link xl:href="http://www.barrioblog.com/index.php/2008/09/22/como-usar-touchgraph-navigator-y-no-morir-en-el-intento/"/>
					</para>
		  		</caption>
		  	</mediaobject>
		</informalfigure>
  	</section>
  </section>
  <section xml:id="ch07d">
  	<title>Agentes de búsqueda</title>
  	<section xml:id="ch07d1">
  		<title>Copernic</title>
  		<informalfigure xreflabel="Fig 34">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-4-037.jpg" />
		  		</imageobject>
		  		<caption>
		  			<para><link xl:href="http://www.copernic.com/"/></para>
		  		</caption>
		  	</mediaobject>
		</informalfigure>
  	</section>
  	<section xml:id="ch07d2">
  		<title>Botbox</title>
  		<informalfigure xreflabel="Fig 35">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-4-038.jpg" />
		  		</imageobject>
		  		<caption>
		  			<para><link xl:href="http://www.botbox.com/"/></para>
		  		</caption>
		  	</mediaobject>
		</informalfigure>
  	</section>
  	<section xml:id="ch07d3">
  		<title>WebSite-Watcher</title>
  		<para><link xl:href="http://www.aignes.com/"/></para>
  		<para>
  			Es un software especializado en sistematizar la monitorización de puestas al día y cambios de especial interés en 
  			páginas web.
  		</para>
  		<para>
  			WSW tiene un menú sencillo para personas con poca experiencia y un menú avanzado para quienes desean programar 
  			scripts o definir la detección de cambios muy especiales. 
  		</para>
  		<para>
  			WSW puede monitorizar todo tipo de informaciones o ficheros accesibles en la red local, en la intranet o en internet.
  		</para>
  		<para>
  			Permite sistematizar el chequeo de cambios en cualquier tipo de páginas web, incluyendo aquellas que están protegidas 
  			por un identificativo y password, una función javascript, un formulario de búsqueda, etc. También permite monitorizar 
  			páginas con número de sesión, etc. WSW dispone de un asistente para la creación de macros en casos complicados, que 
  			permiten que una persona con un breve entrenamiento programe a WSW para que llegue a la página que hay que monitorizar.
  		</para>
  		<para>
  			Posibles usos de WebSite Watcher (fuente Grupo CDE <link xl:href="http://www.cde.es"/>):
  		</para>
  		<itemizedlist>
  			<listitem>
  				<para>
  					Monitorizar foros para detectar nuevos temas de discusión y sus respuestas.
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Monitorizar canales de noticias RSS en los que aparece al menos un término de un listado predefinido.
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Monitorizar nuevos resultados de una búsqueda en una base de datos.
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Detectar cambios en una especificación de un producto, servicio, contrato, etc.
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Detectar una versión nueva de un fichero binario (p.ej. ficheros .zip o .exe).
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Vigilar cuando hay una nueva versión o un nuevo precio de un producto.
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Vigilar la evolución de la competencia, detectando los cambios que se van produciendo en su sitio web.
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Vigilar cambios en un sitio web, detectando nuevos contenidos en los que aparece un término de interés.
  				</para>
  			</listitem>
  		</itemizedlist>
  		<para>
  			Website-Watcher permite establecer filtros para considerar un cambio como “significativo”:
  		</para>
  		<itemizedlist>
  			<listitem>
  				<para>
  					que esté situado en un área concreta de la página.
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					que figure al menos una palabra clave, de un listado de términos predefinidos.
  				</para>
  			</listitem>
  		</itemizedlist>
  		<para>
  			También permite ignorar cambios en contenidos no significativos, p.ej. día y hora, número de personas usuarias 
  			conectadas, nº de documentos en una base de datos, tiempo de respuesta a una pregunta, mensajes de error de un 
  			servidor, etc.
  		</para>
  		<para>
  			Una vez detectado un cambio, WSW permite activar diferentes sonidos, alertas o ejecutar diferentes programas 
  			en función de la página que ha cambiado. Por ejemplo, es capaz de publicar una página en la intranet siempre 
  			que haya cambiado. También es posible archivar ciertas páginas en combinación con el programa WebSite Archive.
  		</para>
  		<para>
  			Por último, es posible definir diferentes formatos de informes y generarlos a voluntad.
  		</para>
  		<informalfigure xreflabel="Fig 36">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-4-039.jpg" />
		  		</imageobject>
		  		<caption>
		  			<para><link xl:href="http://www.aignes.com/"/></para>
		  		</caption>
		  	</mediaobject>
		</informalfigure>
  	</section>
  	<section xml:id="ch07d4">
  		<title>Naveganza</title>
  		<para><link xl:href="http://www.isoco.com/pdf/naveganza.pdf"/></para>
  		<para>
  			Cuando buscamos información con un buscador tradicional, encontramos multitud de respuestas a nuestras preguntas, 
  			algunas pueden contener la respuesta que buscamos y otras no guardar ninguna relación con nuestra necesidad de 
  			información. Naveganza es la solución de iSOCO que permite obtener respuestas precisas a las preguntas que se 
  			le realizan en lenguaje natural basándose en los conceptos y no solo en las palabras.
  		</para>
  		<informalfigure xreflabel="Fig 37">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-4-040.jpg" />
		  		</imageobject>
		  	</mediaobject>
		</informalfigure>
  	</section>
  </section>
  <section xml:id="ch07e">
  	<title>Software de Vigilancia Tecnológica</title>
  	<para>
  		Es muy importante hacer una diferenciación entre las plataformas integradoras que hay que configurar, como por ejemplo 
  		la plataforma Denodo, de otros tipo de software que son paquetes cerrados y sólo hay que configurar el tipo de 
  		información o como se quiere visualizar. No hay una solución definitiva que nos evite realizar las tareas de Vigilancia 
  		Tecnológica. En el mercado hay soluciones, muchas plataformas, algún que otro software, pero ninguno es la solución 
  		definitiva. Lo que quiero decir es que por ejemplo, la Plataforma VIXIA, la plataforma de Vigilancia del ITA (Instituto 
  		Tecnológico de Aragón), utilizan por debajo el software de DENODO technologies.
  	</para>
  	<section xml:id="ch07e1">
  		<title>Thera</title>
  		<para>
  			Thera Centre de Llenguatge i Computació S.L. está constituida por un grupo de trabajo dinámico y versátil, que reúne 
  			jóvenes con diferentes perfiles profesionales con un alto nivel de especialización: lingüistas, filólogos, traductores 
  			e ingenieros informáticos.
  		</para>
  		<para>
  			Thera, spin-off de CLiC, Centre de Llenguatge i Computació de la Universitat de Barcelona, cuenta con la experiencia 
  			de mas de 20 años de investigación en el área de la Lingüística Computacional, y con mas de 6 años en el desarrollo 
  			de aplicaciones en las tecnologías del conocimiento y en la gestión de la información basadas en la ingeniería 
  			lingüística <link xl:href="http://www.thera-clic.com/site/Empresa/index-ES.html"/>.
  		</para>
  	</section>
  	<section xml:id="ch07e2">
  		<title>Vigiale</title>
  		<para>
  			Plataforma Web para la gestión de la Vigilancia Tecnológica y del Entorno, diseñada bajo los principios de la segunda 
  			generación de aplicaciones Web o “Web 2.0?, que permite gestionar recursos de información de distinta naturaleza, 
  			ordenarlos, clasificarlos, actualizarlos y recibir notificaciones de cambio. Vigiale es además, una red social en 
  			torno a un sector específico, permitiendo la interacción y colaboración entre los usuarios en foros de discusión 
  			sobre un determinado recurso, y en proyectos para el desarrollo de estudios de Vigilancia Tecnológica e Inteligencia 
  			Estratégica.
  		</para>
  	</section>
  	<section xml:id="ch07e3">
  		<title>LUXID</title>
  		<para>
  			(<link xl:href="http://www.temis.com/index.php?id=217&amp;selt=1"/>)
  		</para>
  		<para>
  			Aplicación líder en el tratamiento de informaciones en texto libre –artículos científicos y patentes principalmente– 
  			utilizando Minería de Textos (Text Mining). Analiza diversas clases de información en una sola aplicación. La mayoría 
  			de las aplicaciones se concentran en un área de conocimiento, como la interacción proteína-proteína, pero Temis ha 
  			creado una poderosa solución integradora que permite analizar, por ejemplo, información química conjuntamente con 
  			información biológica.
  		</para>
  	</section>
  	<section xml:id="ch07e4">
  		<title>Diana Technologies</title>
  		<para>
  			XerKa es una solución software que vigila automáticamente la aparición de nueva información de interés para la 
  			empresa. Automatiza los procesos de búsqueda, análisis, clasificación y difusión de dicha información para que 
  			cada usuario disponga de información de valor en el momento oportuno y la empresa rentabilice el proceso de vigilancia.
  		</para>
  	</section>
  	<section xml:id="ch07e5">
  		<title>Vixía</title>
  		<para>
  			El CIS-Ferrol desarrolla el sistema «Vixía» en el año 2003. «Vixía» es un Sistema de Vigilancia Tecnológica (VT) e 
  			Inteligencia Competitiva (IC) cuyo aspecto más innovador es la asociación de una metodología y una plataforma 
  			tecnológica desarrollada exprofeso segun los requisitos operativos definidos por la Unidade de Vixilancia e 
  			Trasnferencia Tecnolóxica do CIS Galicia. «Vixía» permite a las empresas disponer de información permanentemente 
  			actualizada sobre los cambios que se producen en su entorno y que les afectan en su actividad diaria. El Sistema 
  			«Vixía» facilita ademas los procesos de gestión de la información que genera la propia empresa, y dinamiza la 
  			comunicación interna de forma multidireccional: entre los departamentos (horizontal) y entre los distintos niveles 
  			de la jerarquía organizativa de la empresa (vertical).
  		</para>
  	</section>
  	<section xml:id="ch07e6">
  		<title>AIMPLAS SOFVT</title>
  		<para>
  			<link xl:href="http://www.softvt.com"/>
  		</para>
  		<para>
  			softVT es un software de vigilancia tecnológica desarrollado en 2003 por el Departamento de Información Técnica de 
  			AIMPLAS Instituto Tecnológico del Plástico, formado por un equipo de profesionales de la Documentación e Informática 
  			con varios años de experiencia en el campo de la vigilancia tecnológica.
  		</para>
  		<para>
  			La aplicación SoftVT permite no sólo el control de un número indefinido de fuentes de información, sino también la 
  			generación de varios productos y servicios de información a través de la información recuperada, todos ellos orientados 
  			a la detección, gestión y diseminación de la información tecnológica más reciente y actualizada, que en muchos casos 
  			puede ser crucial en la toma de decisiones estratégicas por parte de una empresa.
  		</para>
  		<para>
  			SoftVT se trata de una herramienta “escalable” y versátil, por lo que ya ha sido utilizada como solución en diferentes 
  			sectores (plástico, juguete, aeronáutica, automoción, envase-embalaje, etc.). Entre las posibilidades que ofrece este 
  			software para la vigilancia tecnológica, pueden enumerarse diferentes aplicaciones: desde la publicación web de un 
  			boletín de novedades tecnológicas extraídas de un número ilimitado de fuentes de información, hasta una implantación 
  			total que permita crear y gestionar una base de datos propia y el envío de boletines y alertas tecnológicas 
  			personalizadas, con el fin de establecerse como una solución integral en cuanto a inteligencia competitiva se refiere.
  		</para>
  		<informalfigure xreflabel="Fig 38">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-4-042.jpg" />
		  		</imageobject>
		  	</mediaobject>
		  	<caption>
		  		<para>
		  			Fuente: Valoración, selección y pertinencia de herramientas de software utilizadas en Vigilancia Tecnológica. En 
		  			Ingeniería e Investigación,abril,2006, vol. 26, numero 001, Colombia.
		  		</para>
		  	</caption>
		</informalfigure>
  	</section>
  	<section xml:id="ch07e7">
  		<title>Vicubo</title>
  		<para><link xl:href="http://www.vicubo.es/"/></para>
  		<para>
  			e-Intelligence tiene su Origen en la Universidad Politécnica de Madrid como grupo de I+D.
  		</para>
  		<para>
  			Se creó como spin off en el año 2002 formada por un equipo multidisciplinar de (informáticos, ingenieros en 
  			telecomunicaciones, documentalistas...) con amplia experiencia en el ámbito de las Tecnologías de la Información y 
  			la gestión de la Innovación Tecnológica.
  		</para>
  		<para>
  			Sus principales áreas de negocio son:
  		</para>
  		<itemizedlist>
  			<listitem>
  				<para>
  					Vigilancia Estratégica.
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Consultoría y Desarrollo Web.
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Administración de Sistemas.
  				</para>
  			</listitem>
  		</itemizedlist>
  	</section>
  	<section xml:id="ch07e8">
  		<title>Denodo</title>
  		<para>
  			Denodo <link xl:href="http://www.denodo.es/"/> es una empresa especializada en la extracción e integración de 
  			información en tiempo real sobre sistemas distribuidos.
  		</para>
  		<para>
  			Denodo trabaja con información procedente tanto de entornos corporativos (bases de datos, hojas de cálculo, 
  			aplicaciones, sistemas de ficheros y cualquier otro repositorio de información no estructurada) como de Internet 
  			(sitios web de entidades socias, empresas proveedoras, clientes y competidoras e información web accesible sobre 
  			datos y noticias de mercado, regulaciones, ayudas, oportunidades, etc). El resultado es la alimentación de los 
  			procesos de negocio con datos integrados en tiempo real.
  		</para>
  	</section>
  	<section xml:id="ch07e9">
  		<title>DIGIMIND</title>
  		<para>
  			DIGIMIND <link xl:href="http://www.digimind.fr"/> es una empresa francesa que ha diseñado y desarrollado una plataforma 
  			de gestión del ciclo de la Inteligencia Estratégica denominada DIGIMIND Evolution. Esta plataforma permite a las 
  			empresas desplegar equipos de vigilancia estratégica y dinamizarlos.
  		</para>
  		<para>
  			DIGIMIND Evolution responde a las necesidades crecientes de las empresas de desarrollar sus capacidades anticipativas y 
  			reactivas ante la rápida evolución de su entorno y sobre todo ante las acciones de la competencia.
  		</para>
  		<para>
  			Este software está concebido para facilitar que las empresas diseñen equipos de vigilancia distribuidos pero a la vez 
  			coordinados, ágiles y eficaces para detectar amenazas y oportunidades. Digimind Evolution soporta todas las 
  			actividades de estos equipos, de modo que la recopilación, la difusión y el análisis de las informaciones estrategicas 
  			se convierten en tareas fáciles (Fuente: Grupo CDE).
  		</para>
  	</section>
  	<informalfigure xreflabel="Fig 39">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="resource/INF-4-041.jpg" />
	  		</imageobject>
	  	</mediaobject>
	  	<caption>
	  		<para>
	  			Fuente: Valoración, selección y pertinencia de herramientas de software utilizadas en Vigilancia Tecnológica. En 
	  			Ingeniería e Investigación,abril,2006, vol. 26, numero 001, Colombia.
	  		</para>
	  	</caption>
	</informalfigure>
  </section>
  <section xml:id="ch07f">
  	<title>Portales de organismos públicos que ofrecen servicios de Vigilancia Tecnológica</title>
  	<variablelist>
  		<varlistentry>
  			<term>
  				<emphasis role="strong">Obtesol</emphasis>
  			</term>
  			<listitem>
  				<para>
  					<link xl:href="http://www.obtesol.es/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=5&amp;Itemid=35"/>
  				</para>
  			</listitem>
  		</varlistentry>
  		<varlistentry>
  			<term>
  				<emphasis role="strong">Aimme</emphasis>
  			</term>
  			<listitem>
  				<para>
  					<link xl:href="http://observatorio.aimme.es/"/>
  				</para>
  			</listitem>
  		</varlistentry>
  		<varlistentry>
  			<term>
  				<emphasis role="strong">Instituto Tecnológico de Aragón</emphasis>
  			</term>
  			<listitem>
  				<para>
  					<link xl:href="http://www.ita.es"/>
  				</para>
  			</listitem>
  		</varlistentry>
  		<varlistentry>
  			<term>
  				<emphasis role="strong">Madri+d</emphasis>
  			</term>
  			<listitem>
  				<para>
  					<link xl:href="http://www.madrimasd.org/informacionidi/biblioteca/Publicacion/Vigilancia-tecnologica/default.asp"/>
  				</para>
  			</listitem>
  		</varlistentry>
  		<varlistentry>
  			<term>
  				<emphasis role="strong">Zaintek</emphasis>
  			</term>
  			<listitem>
  				<para>
  					<link xl:href="http://apli.bizkaia.net/apps/danok/w2/ebizkaia/L1/index.asp"/>
  				</para>
  			</listitem>
  		</varlistentry>
  		<varlistentry>
  			<term>
  				<emphasis role="strong">CIS-Centro de Innovación y Servicios</emphasis>
  			</term>
  			<listitem>
  				<para>
  					<link xl:href="http://www.vixia.info"/>
  				</para>
  			</listitem>
  		</varlistentry>
  	</variablelist>
  </section>
  <section xml:id="ch07g">
  	<title>Webs, blogs y otros portales interesantes</title>
  	<variablelist>
  		<varlistentry>
  			<term>
  				<emphasis role="strong">La Cofa</emphasis>
  			</term>
  			<listitem>
  				<para><link xl:href="http://www.lacofa.es/"/></para>
  				<para>
  					Este es un weblog colectivo dedicado a la Vigilancia Tecnológica sobre el Futuro de Internet, la Banda Ancha y 
  					la Movilidad y otros temas de las Tecnologías de la Información y las Comunicaciones. Y siempre primando un 
  					enfoque más técnico que de negocio o cultural. Todo esto con criterio y ánimo flexible. El contenido, 
  					estructura y orientación no es fijo ni inamovible, al igual que estos principios, por lo que estaremos muy 
  					atentos al desarrollo y a la respuesta que tenga esta actividad para modificarla buscando la máxima utilidad de 
  					forma que sea una herramienta útil para sus lectores.
  				</para>
  				<informalfigure xreflabel="Fig 40">
				  	<mediaobject>
				  		<imageobject>
				  			<imagedata fileref="resource/INF-4-043.jpg" />
				  		</imageobject>
				  	</mediaobject>
				</informalfigure>
  			</listitem>
  		</varlistentry>
  		<varlistentry>
  			<term>
  				<emphasis role="strong">collective intellect</emphasis>
  			</term>
  			<listitem>
  				<para><link xl:href="http://www.collectiveintellect.com"/></para>
  			</listitem>
  		</varlistentry>
  		<varlistentry>
  			<term>
  				<emphasis role="strong">La Inteligencia Competitiva: factor clave para la toma de deciciones estratéticas en las organizaciones</emphasis>
  			</term>
  			<listitem>
  				<para>
  					<link xl:href="http://www.madrimasd.org/Inteligencia-Competitiva/introduccion/default.asp" />
  				</para>
  				<informalfigure xreflabel="Fig 41">
				  	<mediaobject>
				  		<imageobject>
				  			<imagedata fileref="resource/INF-4-044.jpg" />
				  		</imageobject>
				  	</mediaobject>
				</informalfigure>
  			</listitem>
  		</varlistentry>
  	</variablelist>
  </section>
</chapter>