<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<chapter xml:id="ch09"
	lang="es" version="5.0" 
	xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" 
	xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>Vigilancia tecnológica 2.0</title>
  <section xml:id="ch09a">
  	<title>Definiciones</title>
  	<para>
  		La Web 2.0 es la representación de la evolución de las aplicaciones tradicionales hacia aplicaciones web enfocadas al 
  		usuario final. El Web 2.0 es una actitud y no precisamente una tecnología.
  	</para>
  	<para>
  		Para entender de donde viene el término de Web 2.0 tenemos que remontarnos al momento en que Dale Dougherty de O’Reilly 
  		Media utilizó este término en una conferencia en la que compartió una lluvia de ideas junto a Craig Cline de MediaLive. 
  		En dicho evento se hablaba del renacimiento y evolución de la web.
  	</para>
  </section>
  <section xml:id="ch09b">
  	<title>La Web 2.0 con ejemplos</title>
  	<para>
  		Entender la evolución que ha llegado con la Web 2.0 puede realizarse con ejemplos, con proyectos. Podemos comparar 
  		servicios web que marcan claramente la evolución hacia el Web 2.0 con una nueva forma de hacer las cosas:
  	</para>
  	<itemizedlist>
  		<listitem>
  			<para>
  				Web 1.0 –&gt; Web 2.0.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Doubleclick –&gt; Google AdSense (Servicios Publicidad).
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Ofoto –&gt; Flickr (Comunidades fotográficas).
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Akamai –&gt; BitTorrent (Distribución de contenidos).
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				mp3.com –&gt; Napster (Descargas de música).
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Britannica Online –&gt; Wikipedia (Enciclopedias).
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Sitios personales –&gt; Blogs (Páginas personales).
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Especulación con dominios –&gt; Optimización en motores de búsqueda SEO.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Páginas vistas –&gt; Costo por click.
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				CMSs –&gt; Wikis (Administradores de contenidos).
  			</para>
  		</listitem>
  		<listitem>
  			<para>
  				Categorías/Directorios –&gt; Tags.
  			</para>
  		</listitem>
  	</itemizedlist>
  </section>
  <section xml:id="ch09c">
  	<title>Vigilancia 2.0</title>
  	<para>
  		Vigilancia 2.0 consiste en utilizar aplicaciones y sitios 2.0 para la búsqueda y filtrado de información pero también, 
  		en aprovechar la inteligencia colectiva y los efectos de red para vigilar el entorno siguiendo un modelo distribuido 
  		que permita el acceso a contenidos actualizados y relevantes para la organización.
  	</para>
  	<para>
  		La Vigilancia 2.0 implica entonces un cambio cultural. No se puede circunscribir a un departamento, sino que tiene que 
  		“socializarse” en la organización, y abordarse como una tarea donde la inteligencia colectiva puede mejorar los resultados.
  	</para>
  	<para>
  		En resumen, la detección de señales o “patrones” de interés estratégico para la empresa ya no es una tarea exclusiva del 
  		“gran capitán” (incapaz de mirar a tantos lugares a la vez), sino que depende del trabajo colaborativo de <emphasis>muchas antenas 
  		conectadas en red</emphasis>.
  	</para>
  	<para>
  		Una primera ventaja de la Vigilancia 2.0 es el sustancial abaratamiento de costes que puede significar el uso de estas 
  		herramientas.
  	</para>
  	<para>
  		Cualquier profesional puede crear su sistema de alertas o de sindicación RSS a medida y estar informado sobre los mercados, 
  		las nuevas tecnologías que afecten a su sector, la presencia de sus competidores en la Red y las publicaciones de interés, 
  		de un modo fácil y automatizado.
  	</para>
  	<para>
  		Hoy en día va siendo obsoleta la práctica de navegar por Internet a la caza y captura de un posible nuevo contenido 
  		<emphasis>en alguna de las webs que ya tenemos identificada como interesantes</emphasis>.
  	</para>
  	<para>
  		Para eso al abrir nuestro agregador dispondremos ya de todos esos contenidos sin haber invertido tiempo en su localización, 
  		así la tarea se convierte en altamente eficaz, permitiendo al experto (trabajador o directivo) centrarse en el análisis y 
  		aplicación del conocimiento para el provecho de la empresa.
  	</para>
  	<para>
  		Otra de las ventajas, igual de importante, es la mejora de la productividad gracias a los filtros, sistemas de alerta y 
  		sobre todo aprovechando la inteligencia colectiva existente en la red.
  	</para>
  	<para>
  		La información vital para muchas organizaciones ya no se encuentra sólo en las publicaciones científicas o sectoriales, 
  		sino que esta fluyendo libremente, y con mucha mas velocidad, por las redes sociales, en los blogs†y en el microblogging.
  	</para>
  	<informalfigure xreflabel="Fig 42">
	  	<mediaobject>
	  		<imageobject>
	  			<imagedata fileref="resource/INF-4-045.jpg" />
	  		</imageobject>
	  		<caption>
	  			<para><link xl:href="http://www.cea.es/herramientas/page/Vigilancia.aspx"/></para>
	  		</caption>
	  	</mediaobject>
	</informalfigure>
  	<section xml:id="ch09c1">
  		<title>Complementos/Páginas para facilitar y agilizar la búsqueda</title>
  		<para>
  			Pdf Search Engine: <link xl:href="http://www.pdf-search-engine.com/"/>
  		</para>
  		<informalfigure xreflabel="Fig 43">
		  	<mediaobject>
		  		<imageobject>
		  			<imagedata fileref="resource/INF-4-046.jpg" />
		  		</imageobject>
		  	</mediaobject>
		</informalfigure>
  	</section>
  	<section xml:id="ch09c2">
  		<title>Funcionalidades que se pueden integrar en el servicio</title>
  		<itemizedlist>
  			<listitem>
		  		<para>
		  			 Return My Pants: <link xl:href="http://www.returnmypants.com"/>
		  		</para>
		  		<para>
					Web que ofrece un útil recurso para todos los que andamos siempre prestando cosas, y la mayor parte de las veces, 
					perdiéndolas por no recordar a quién se la hemos dejado. La interfaz es sencilla y clara y cumple perfectamente su 
					objetivo: gestionar lo que prestas y te prestan (imaginemos que el servicio de VT de una empresa tiene una 
					bibloteca de apoyo).
		  		</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Masterbranch: <link xl:href="http://www.masterbranch.com"/>
  				</para>
  				<para>
  					Agrega toda nuestra actividad en proyectos de código abierto y en sitios de preguntas y respuestas y la muestra 
  					en una página. Es una mezcla de red social y gestor de curriculums, puesto que podemos seguir a otros usuarios, 
  					actualizar nuestro estado,...
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Google fusion tables: <link xl:href="http://tables.googlelabs.com"/>
  				</para>
  				<para>
  					Google ofrece un nuevo servicio en fase beta llamado Google Fusion Tables, se trata de una herramienta web, 
  					enfocada a trabajar de forma colaborativa en la nube con un conjunto de datos relativamente grande puesto que 
  					dejará subir archivos tanto .csv como en formato Excel hasta un máximo de 100MB. ¿Y qué podemos hacer con esos 
  					archivos? Pues básicamente se pueden consultar sus datos en formato tabla paginada, aplicar numerosos filtros 
  					que permiten un grado de personalización muy elevado, podemos incluso definir agregaciones o bien pintar 
  					gráficos con ellos, unos gráficos realmente bien presentados, con muchas opciones de visualización e 
  					interactivos: siempre podremos clicar en cualquier valor del gráfico para saber el dato relacionado. Incluso 
  					es capaz de presentar un Mapa del mundo y colores correspondientes a alguna magnitud.
  				</para>
  				<informalfigure xreflabel="Fig 44">
				  	<mediaobject>
				  		<imageobject>
				  			<imagedata fileref="resource/INF-4-047.jpg" />
				  		</imageobject>
				  	</mediaobject>
				</informalfigure>
				<informalfigure xreflabel="Fig 45">
				  	<mediaobject>
				  		<imageobject>
				  			<imagedata fileref="resource/INF-4-048.jpg" />
				  		</imageobject>
				  	</mediaobject>
				</informalfigure>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Rememberthemilk: <link xl:href="http://www.rememberthemilk.com"/>
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Delicious: <link xl:href="http://delicious.com"/>
  				</para>
  				<para>
  					del.icio.us es un servicio de gestión de marcadores sociales en web. Permite agregar los marcadores que 
  					clásicamente se guardaban en los navegadores y categorizarlos con un sistema de etiquetado denominado 
  					folcsonomías (tags). Pero no sólo puede almacenar sitios webs, sino que también permite compartirlos con 
  					otros usuarios de del.icio.us y determinar cuántos tienen un determinado enlace guardado en sus marcadores.
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Slideshare: <link xl:href="http://www.slideshare.net"/>
  				</para>
  				<para>
  					Slideshare es un espacio gratuito donde los usuarios pueden†enviar presentaciones Powerpoint u OpenOffice, 
  					que luego†quedan almacenadas en formato Flash para†ser visualizadas online. Es una opción interesante para 
  					compartir presentaciones en la red. Admite archivos de hasta 20 Mb de peso, sin transiciones entre diapositivas.
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Scribd: <link xl:href="http://www.scribd.com"/>
  				</para>
  				<para>
  					Scribd es un nuevo servicio que combina red social con el alojamiento de documentos ofimáticos.
  				</para>
  				<itemizedlist>
  					<listitem>
  						<para>
  							Acepta los formatos que más utilizamos (doc, pdf, ppt) y otros.
  						</para>
  					</listitem>
  					<listitem>
  						<para>
  					 		Podemos obtener el código para insertarlo en nuestros blogs.
  						</para>
  					</listitem>
  					<listitem>
  						<para>
  							Podemos bajárnoslo en los formatos pdf, word, txt y archivo de audio mp3.
  						</para>
  					</listitem>
  					<listitem>
  						<para>
  							Nos lee el documento de viva voz. Por ahora es sólo curiosidad divertida pues lee los documentos 
  							como lo haría un inglés sin conociemientos de castellano, es decir, casi incomprensible.
  						</para>
  					</listitem>
  					<listitem>
  						<para>
  							Cualquier usuario lo podrá añadir a favoritos, comentarlo, enviarlo por correo electrónico, votarlo, etc.
  						</para>
  					</listitem>
  					<listitem>
  						<para>
  							No es necesario registrarse para subir documentos, pero sin ello no podremos acceder a otros servicios.
  						</para>
  					</listitem>
  				</itemizedlist>
  			</listitem>
  		</itemizedlist>
  	</section>
  	<section xml:id="ch09c3">
  		<title>Ejemplos 2.0</title>
  		<itemizedlist>
  			<listitem>
  				<para>
  					Metal 2.0: <link xl:href="http://www.metal20.org"/>
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Biblioteca Digital Mundial: <link xl:href="http://www.wdl.org/es/"/>
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					BIznar: <link xl:href="http://biznar.com"/>
  				</para>
  			</listitem>
  		</itemizedlist>
  	</section>
  	<section xml:id="ch09c4">
  		<title>Enlaces</title>
  		<para>
  			Último acceso a los enlaces 29-09-2009
  		</para>
  		<itemizedlist>
  			<listitem>
  				<para>
  					Google Received 72 Percent of U.S. Searches in January 2009.
  				</para>
  				<para><link xl:href="http://image.exct.net/lib/fefc1774726706/d/1/SearchEngines_Jan09.pdf"/></para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					10 Steps to Selecting the Right CI Software: A Practitioner’s Pers pective.
  				</para>
  				<para>
  					<link xl:href="http://brasil.ciphersys.com/10%20Steps%20to%20Selecting%20the%20Right%20CI%20Software-%20A%20Practioner’s%20Perspective.pdf"/>
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>MKM Consulting´s weblog.</para>
  				<para>
  					<link xl:href="http://blogmkmconsulting.wordpress.com/"/>
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>Informação é um ativo valioso para você e sua empresa?</para>
  				<para>
  					<link xl:href="http://inteligenciacompetitivainforma.blogspot.com/" />
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Alcoa alinha Inteligência de Mercado à área de Procurement.
  				</para>
  				<para>
  					<link xl:href="http://www.metaanalise.com.br/inteligenciademercado/index2.php?option=com_content&amp;do_pdf=1&amp;id=2111" />
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Pesquisa revela que 88% dos internautas realizam compras pela web.
  				</para>
  				<para>
  					<link xl:href="http://www.metaanalise.com.br/inteligenciademercado/inteligencia/pesquisas/index.php"/>
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Herramienta informática para vigilancia Tecnológica — Vigtech.
  				</para>
  				<para>
  					<link xl:href="http://pisis.unalmed.edu.co/avances/archivos/ediciones/Edicion%20Avances%202007%201/15.pdf"/>
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Software para la vigilancia tecnológica de patentes: evaluación desde la perspectiva de los usuarios.
  				</para>
  				<para><link xl:href="http://www.elprofesionaldelainformacion.com/contenidos/2006/noviembre/06.pdf"/></para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Herramientas de Software especializadas para Vigilancia Tecnológica e Inteligencia Competitiva.
  				</para>
  				<para>
  					<link xl:href="http://www.intempres.pco.cu/Intempres2006/Intempres2006/Evaluacion%20de%20trabajos/Jenny%20Marcela%20S%E1nchez%20Torres_Herramientas%20de%20Sotware.pdf"/>
  				</para>
  			</listitem>
  			<listitem>
  				<para>
  					Vigilancia Tecnológica de las Herramientas basadas en Software Libre – 2006.
  				</para>
  				<para>
  					<link xl:href="http://www.alterpime.net/documentos/Vigilancia_Tecnologica_de_las_Herramientas_basadas_en_Software_Libre.pdf"/>
  				</para>
  			</listitem>
  		</itemizedlist>
  	</section>
  </section>
</chapter>